文公

【题解】

鲁文公（？—公元前609年在世，公元前626年—前609年在位），姬姓，名兴，谥文，鲁国第十九代国君，鲁僖公之子，生母为鲁僖公夫人声姜，在鲁僖公去世后即位为国君。鲁文公在位期间，晋国仍是春秋的霸主，鲁国对外附晋抗齐，于文公二年、三年、十三年三次至晋朝见晋君，以兵击败狄人于鹹，擒杀其首领长狄乔如。在鲁国内部，公室逐渐走向衰退，此时执政大夫为公子遂，鲁国从此出现大夫专政的局面，政治权力进一步下移，开始进入了“政在大夫”的时期。

元年

【经】元年，春，王正月，公即位。

【传】继正即位【【继正即位：继承正常死亡的国君的君位。从隐公自此五位鲁君均是继故，文公始继正。】】，正也。

【译文】

【经】文公元年，春天，周王的正月，文公登上君位。

【传】继承正常死亡的国君的君位，合于正道。

【经】二月，癸亥【【癸亥：此处指当年二月的最末一天。】】，日有食之。

【译文】

【经】二月，癸亥（月末）日，发生日食。

【经】天王使叔服来会葬【【叔服：人名，据《左传》，是周王的内史。】】。

【传】葬曰会，其志，重天子之礼也。

【译文】

【经】周天子派叔服作为使者来参加鲁僖公葬礼。

【传】用“会”来称参加葬礼，经文这样记载，是重视天子的礼节。

【经】夏，四月，丁巳【【丁巳：当为该年四月的二十六日。】】，葬我君僖公。

【传】薨称公，举上也。葬我君，接上下也。僖公葬而后举谥，谥所以成德也，于卒事乎加之矣。

【译文】

【经】夏天，四月，丁巳（二十六）日，安葬我们的国君鲁僖公。

【传】去世了称“公”，是列举最高等爵位。说“葬我君”，是连接举国上下。僖公下葬了才称谥号，确定谥号是为了成全他的功业德行，在丧事后加封于他。

【经】天王使毛伯来锡公命【【毛伯：周王朝的卿，名卫，毛是其采邑，常奉王命出使诸侯。锡：赐，赐给。按周礼，诸侯新君即位，须朝见周天子，天子赐给衣冠，称“受命”。此时新君即位却不朝见天子，周天子也只好派人将册命送去，即称“锡命”。】】。

【传】礼：有受命，无来锡命，锡命非正也。

【译文】

【经】周天子派毛伯作为使者来赐给鲁文公册命。

【传】按照礼制：只有诸侯“受命”，没有天子“锡命”，锡命不合正道。

【经】晋侯伐卫【【伐卫：据《左传》，晋文公晚年，卫国不朝，且伐郑，晋襄公此时遂伐卫。】】。

【译文】

【经】晋襄公讨伐卫国。

【经】叔孙得臣如京师【【叔孙得臣：鲁大夫，是鲁桓公之子公子叔牙的孙子。如京师：到京师去。据《左传》，是去答谢周王赐命。】】。

【译文】

【经】叔孙得臣到京师去。

【经】卫人伐晋【【伐晋：是对晋伐卫的报复。】】。

【译文】

【经】卫国人讨伐晋国。

【经】秋，公孙敖会晋侯于戚【【公孙敖：鲁国大夫，是鲁桓公之子公子庆父的儿子。戚：卫邑，在今河南濮阳市区内。】】。

【译文】

【经】秋天，鲁大夫公孙敖在戚地会见晋襄公姬欢。

【经】冬，十月，丁未【【丁未：当为该年十月的十八日。】】，楚世子商臣弑其君髡【【髡（kūn）：楚成王名。据《左传》，楚成王芈（mǐ）髡早年不听大臣劝谏而立商臣为太子，如今想改立王子芈职为太子，商臣得知消息之后，听从自己老师潘崇的计谋，杀死了父亲楚成王。】】。

【传】日髡之卒，所以谨商臣之弑也。夷狄不言正不正。

【译文】

【经】冬天，十月，丁未（十八）日，楚国的太子芈商臣杀死了他的父亲国君芈髡。

【传】记载芈髡去世的日期，是慎重地对待芈商臣杀害国君的行为。对于夷狄之国不说合不合正道。

【经】公孙敖如齐。

【译文】

【经】鲁国公孙姬敖到齐国去。

二年

【经】二年，春，王二月，甲子【【甲子：当为该年二月的初七日。】】，晋侯及秦师战于彭衙【【彭衙：秦邑，即今陕西渭南白水东北四十里之彭衙堡。】】。秦师败绩【【秦师败绩：据《左传》，彭衙之战本是秦为报三年前殽之战失利之仇，不料此次又败。】】。

【译文】

【经】文公二年，春天，周王的二月，甲子（初七）日，晋襄公和秦军在彭衙作战。秦军打了败仗。

【经】丁丑【【丁丑：当为该年二月的二十日。】】，作僖公主【【主：为死者立的牌位。】】。

【传】作，为也。为僖公主也。立主，丧主于虞【【丧主：指虞祭时用的牌位，据《春秋穀梁传注疏》，用桑木制成。虞：虞祭，祭祀名，安葬了灵柩之后回来再举行的祭祀名。】】，吉主于练【【吉主：指练祭时用的牌位，据《春秋穀梁传注疏》，用栗木制成。练：本义是指提纯丝帛使它们成为洁白柔软的熟丝，这里是祭祀名，指父母去世第十一个月祭于家庙，可穿练过的布帛，故以为名。】】。作僖公主，讥其后也。作主、坏庙有时日【【坏庙：古代宗庙制度之一，亲过高祖者，撤除神主，移于太庙之中，称为毁庙，又称坏庙。】】，于练焉坏庙。坏庙之道，易檐可也，改涂可也。

【译文】

【经】丁丑（二月二十）日，制作鲁僖公的牌位。

【传】作，是制作的意思。制作僖公的牌位。设立牌位，在虞祭时用丧主，在练祭时用吉主。经文说“作僖公主”，是讽刺立得晚了。立牌位、毁祖庙是要按照规定的时间来的，在练祭的时候毁祖庙。毁祖庙的办法，可以更换屋檐，也可以改换粉饰。

【经】三月，乙巳【【乙巳：当为该年三月的十九日。】】，及晋处父盟【【处父：晋国大夫阳处父。据《左传》是：“晋人以公不朝来讨，公如晋。”晋国派阳处父与鲁文公盟会，以此来羞辱鲁文公。】】。

【传】不言公，处父伉也【【伉：匹敌，对等。意思是说晋国派来的是大夫，不言“公及晋处父盟”是为了不让大夫与鲁文公对等，也是为鲁文公避讳耻辱的事情。】】，为公讳也。何以知其与公盟？以其日也。何以不言公之如晋？所耻也。出不书，反不致也。

【译文】

【经】三月，乙巳（十九）日，和晋国的处父盟会。

【传】不说“公”，因为是与处父对等，替鲁文公避讳。为什么知道处父是与鲁文公盟会呢？因为经文记载了日期。为什么不说鲁文公去了晋国呢？因为为此感到耻辱。出国不记载，回国也不记载其告祭祖庙。

【经】夏，六月，公孙敖会宋公、陈侯、郑伯、晋士谷【【郑伯：指新即位的郑穆公姬兰，郑文公庶子，母燕姞，公元前627年—前606年在位。士谷：晋卿，士蔿子，先为大司空，后为中军将。】】，盟于垂敛【【垂敛：郑地，在今河南荥阳东北。据《左传》，此次会盟是为了讨伐卫国，后来陈国为卫求和，抓了去年率领卫军伐晋的主帅。】】。

【传】内大夫可以会外诸侯。

【译文】

【经】夏天，六月，鲁公孙姬敖和宋成公、陈共公、郑穆公、晋国的士谷会面，在垂敛缔结盟约。

【传】鲁国的大夫可以和外国的诸侯会面。

【经】自十有二月不雨，至于秋七月。

【传】历时而言不雨【【历：越过。时：季节。】】，文不忧雨也【【文：指鲁文公。】】。不忧雨者，无志乎民也。

【译文】

【经】从去年十二月开始没有下雨，到了现在是今年秋天七月了。

【传】过了几个季节才说没有下过雨，表明文公不担忧不下雨。不担忧雨水，是不关心百姓。

【经】八月，丁卯【【丁卯：当为该年八月的十三日。】】，大事于大庙【【大庙：太庙，周公之庙。】】，跻僖公【【跻（jī）：晋升。】】。

【传】大事者何？大是事也，着祫、尝【【着：完成。祫（xiá）：祭祀名，按宗法，祖先的序位超过了高祖，就应将其牌位移至太庙之中，这叫做“毁庙”。将毁庙的祖先牌位和未毁庙的祖先牌位同时移到太庙中进行大合祭，称为祫祭。祫祭原在天子诸侯丧事完毕时举行，后通常每三年举行一次。尝：秋祭名。】】。祫祭者，毁庙之主，陈于大祖；未毁庙之主，皆升，合祭于大祖。跻，升也，先亲而后祖也【【亲：父亲，这里指鲁僖公。祖：祖父，这里指鲁闵公，以君位继承顺序论，闵公是文公祖父辈的。】】，逆祀也。逆祀，则是无昭穆也【【昭穆：宗庙或墓地的辈次排列，以始祖居中，二世、四世、六世位于始祖的左方，称为昭；三世、五世、七世位于右方，称为穆。而诸侯五庙，供奉五人，始祖居中，两旁各二，以鲁文公言，其五庙供奉五人当为周公居中，桓公为昭、庄公为穆，闵公为昭、僖公为穆。据《左传》，这次祭祀的时候置鲁僖公于昭位而置闵公于穆位，闵公、僖公本为兄弟，然作为君主排位当依继承君位的先后序昭穆。】】。无昭穆，则是无祖也。无祖，则无天也。故曰：文无天。无天者，是无天而行也。君子不以亲亲害尊尊，此《春秋》之义也。

【译文】

【经】八月，丁卯（十三）日，在太庙举行大祭，提升了鲁僖公的牌位。

【传】大事是什么？是认为这件事重大，完成了祫祭和尝祭。祫祭，已经毁掉庙寝的牌位，放到太庙去；没有毁掉庙寝的牌位，都提升位置，一起在太庙祭祀。跻，就是提升，把父亲辈放到前面把祖父辈放到后面，是颠倒顺序祭祀。颠倒顺序祭祀，那这就是不讲昭穆顺序。没有昭穆顺序，也就没有祖宗了。没有祖宗，也就没有天道了。所以说：“鲁文公没有天道。”没有天道，就是不顾天道而做事。君子不因为热爱亲人妨害崇敬尊长，这是《春秋》大的道义。

【经】冬，晋人、宋人、陈人、郑人伐秦【【伐秦：据《左传》，晋等伐秦是报复秦挑起彭衙之战。】】。

【译文】

【经】冬天，晋国人、宋国人、陈国人、郑国人讨伐秦国。

【经】公子遂如齐纳币【【纳币：上门求亲，下聘礼。这是鲁公子姬遂到齐国为鲁文公姬兴求亲。】】。

【译文】

【经】鲁公子姬遂到齐国下聘礼。

三年

【经】三年，春，王正月，叔孙得臣会晋人、宋人、陈人、卫人、郑人伐沈【【叔孙得臣：公子叔牙之孙。沈：姬姓小国，始封君为周公之孙。其故地约在今安徽阜阳西北一百二十里沈丘集。据《左传》，此次伐沈是因为它“服于楚也”。】】，沈溃【【溃：据《左传》：“凡民逃其上曰溃。”】】。

【译文】

【经】文公三年，春天，周王的正月，叔孙得臣会同晋国人、宋国人、陈国人、卫国人、郑国人讨伐沈国，沈国百姓纷纷逃跑。

【经】夏，五月，王子虎卒【【王子虎：《穀梁》、《公羊》都认为王子虎即叔服，恐非。《左传》中记载为王叔文公，则王叔为氏，文是谥号。《周语》称之为太宰文公，则其官为太宰。】】。

【传】叔服也。此不卒者也，何以卒之？以其来会葬，我卒之也。或曰，以其尝执重以守也【【执重以守：指僖公二十四年天王出居郑的时候，叔服守卫京师。执，承担，担当。】】。

【译文】

【经】夏天，五月，王子虎去世。

【传】是叔服。这是不应该记载去世的人，为什么记载了他的去世呢？因为他来参加过我国的葬礼，所以我国记载他的去世。有人说，是因为他曾经承担了守卫京师的重任。

【经】秦人伐晋【【伐晋：据《左传》，此次秦伐晋，渡过黄河之后焚毁船只，占领了王官和郊两个地方，晋军只守城不敢出来与之交战，于是秦军到了殽之战故地，祭拜当年阵亡的将士之后回国。自此秦国称霸西戎。】】。

【译文】

【经】秦国人讨伐晋国。

【经】秋，楚人围江【【江：国名，江姓，夹于楚、宋、齐大国之间的小国。故城在今河南正阳。一说在今河南息县西南。依后文晋伐楚“江远楚近”推测，似“息县”说为胜。】】。

【译文】

【经】秋天，楚国人围攻江国。

【经】雨螽于宋【【螽（zhōng）：虫名，蝗虫科，食害农作物。】】。

【传】外灾不志，此何以志也？曰，灾甚也。其甚奈何？茅茨尽矣【【茅：茅草。茨：蒺藜。】】。着于上见于下谓之雨。

【译文】

【经】天上落下螽虫在宋国。

【传】外国的灾害不记载，这里为什么记载了呢？回答说，灾害太重了。是怎样太重了呢？茅草和蒺藜都被吃光了。在天上显现在地上被看见就叫做“雨”。

【经】冬，公如晋。

【译文】

【经】冬天，鲁文公姬兴到晋国去。

【经】十有二月，己巳【【己巳：当为该年十二月的二十二日。】】，公及晋侯盟。

【译文】

【经】十二月，己巳（二十二）日，鲁文公和晋襄公缔结盟约。

【经】晋阳处父帅师伐楚【【阳处父：晋国大夫，因封邑于阳地，遂以阳为氏。】】，救江。

【传】此伐楚，其言救江，何也？江远楚近，伐楚所以救江也。

【译文】

【经】晋国的阳处父率军讨伐楚国，救援江国。

【传】这是讨伐楚国，经文说救援江国，为什么呢？江国遥远而楚国相近，讨伐楚国是为了救援江国。

四年

【经】四年，春，公至自晋。

【译文】

【经】文公四年，春天，鲁文公姬兴从晋国回来告祭祖庙。

【经】夏，逆妇姜于齐【【妇：妻子。】】。

【传】其曰妇姜，为其礼成乎齐也。其逆者谁也？亲逆而称妇，或者公与？何其速妇之也【【妇：使……成为妻子。】】？曰，公也【【曰，公也：这是回答“其逆者谁”这个问题的。】】。其不言公，何也？非成礼于齐也。曰妇，有姑之辞也。其不言氏何也【【不言氏：指不说“姜氏”而只说“姜”。】】？贬之也。何为贬之也？夫人与有贬也。

【译文】

【经】夏天，到齐国迎娶妻子姜。

【传】经文说“妇姜”，因为婚礼在齐国就举行了。是谁去迎娶的呢？亲自去迎娶才称“妇”，或许就是鲁文公？为什么这么快就称她为妇？回答说，因为是鲁文公去迎娶的。经文不称“公”，为什么呢？是指责在齐国完成婚礼。称“妇”，是表明有婆婆的言辞。经文为什么只说“姜”不说“氏”呢？是为了贬低她。为什么贬低她呢？作为夫人要与国君一起被贬低。

【经】狄侵齐。

【译文】

【经】狄人入侵齐国。

【经】秋，楚人灭江。

【译文】

【经】秋天，楚国人灭亡江国。

【经】晋侯伐秦【【伐秦：据《左传》，“晋侯伐秦”，“以报王官之役”。】】。

【译文】

【经】晋襄公讨伐秦国。

【经】卫侯使宁俞来聘【【卫侯：卫成公姬郑。宁俞：即宁武子，卫国贤大夫，曾被孔子推崇为“其智可及也，其愚不可及也”。】】。

【译文】

【经】卫国国君派宁俞作为使者来鲁国访问。

【经】冬，十有一月，壬寅【【壬寅：朔日，为当年十一月的第一天。】】，夫人风氏薨【【夫人风氏：鲁僖公之母成风。】】。

【译文】

【经】冬天，十一月，壬寅（初一）日，夫人风氏去世。

五年

【经】五年，春，王正月，王使荣叔归含且赗【【王：指周襄王姬郑。荣叔：周襄王近臣。含（hàn）：死者大殓时含在口中的珠、玉等物。赗（fèng）：助丧的物品。】】。

【传】含，一事也。赗，一事也。兼归之，非正也。其曰且，志兼也。其不言来，不周事之用也【【周：适合，合适。】】。赗以早【【赗以早：据《春秋穀梁传注疏》，是因为“成风未葬，故书早”。】】，而含以晚【【含以晚：据《春秋穀梁传注疏》，是因为“已殡，故言晚”。】】。

【译文】

【经】文公五年，春天，周王的正月，周襄王派荣叔作为使者赠送含和赗。

【传】赠送含，是一件事。赠送赗，是一件事。一起送来，不合正道。经文说“且”，是记载一起送来的。经文不说“来”，是不适合丧事的时间的原因，赗送来得早了，而含送来得晚了。

【经】三月，辛亥【【辛亥：当为该年三月的十二日。小君：对国君夫人的称呼。】】，葬我小君成风。

【译文】

【经】三月，辛亥（十二）日，安葬我们的夫人成风。

【经】王使毛伯来会葬。

【传】会葬之礼于鄙上【【会葬之礼于鄙上：据《春秋穀梁传注疏》，参加葬礼的使者一到达鲁国边境就要直奔墓地，这样显示出是专为葬礼而来。鄙，边境。】】。

【译文】

【经】周襄王派毛伯作为使者来参加葬礼。

【传】参加葬礼的礼节从进入该国边境就开始。

【经】夏，公孙敖如晋。

【译文】

【经】夏天，鲁国公孙姬敖到晋国去。

【经】秦人入鄀【【鄀（ruò）：国名，允姓，处秦、楚之间。上鄀在今湖北宜城东南，后为楚灭，为楚都；下鄀都商密，在今河南内乡与陕西商洛商州区之间。此处当指后者。据《左传》，秦入鄀是因为鄀与楚国亲近。】】。

【译文】

【经】秦国人进入鄀国。

【经】秋，楚人灭六【【六：国名，偃姓，在今安徽六安一带。】】。

【译文】

【经】秋天，楚国人灭亡六国。

【经】冬，十月，甲申【【甲申：当为该年十月的十八日。】】，许男业卒【【许男业：许国国君，男爵，姓姜，名业，谥僖，即许僖公。】】。

【译文】

【经】冬天，十月，甲申（十八）日，许僖公姜业去世。

六年

【经】六年，春，葬许僖公。

【译文】

【经】文公六年，春天，安葬了许僖公。

【经】夏，季孙行父如陈【【季孙行父：季孙氏姬行父，公子季友之孙。据《左传》，鲁国想跟陈国搞好关系，所以派季孙行父出使陈国，并且娶陈国女子为妻。】】。

【译文】

【经】夏天，季孙行父到陈国去。

【经】秋，季孙行父如晋。

【译文】

【经】秋天，季孙行父到晋国去。

【经】八月，乙亥【【乙亥：当为该年八月的十四日。】】，晋侯驩卒【【晋侯驩：晋国国君，姓姬，名驩（huān），谥襄，即晋襄公。】】。

【译文】

【经】八月，乙亥（十四）日，晋襄公姬驩去世。

【经】冬，十月，公子遂如晋。

【译文】

【经】冬天，十月，鲁国公子姬遂到晋国去。

【经】葬晋襄公。

【译文】

【经】安葬晋襄公。

【经】晋杀其大夫阳处父。

【传】称国以杀，罪累上也。襄公已葬，其以累上之辞言之何也？君漏言也【【漏：泄漏。】】。上泄则下暗，下暗则上聋。且暗且聋【【且……且……：一边……一边……，表示并列关系。】】，无以相通。夜姑杀者也【【夜姑：即狐夜姑，狐偃之子，字季佗，因食邑于贾，又叫贾季。】】。夜姑之杀奈何？曰：晋将与狄战，使狐夜姑为将军，赵盾佐之。阳处父曰：“不可，古者君之使臣也，使仁者佐贤者，不使贤者佐仁者。今赵盾贤，夜姑仁，其不可乎？”襄公曰：“诺。”谓夜姑曰：“吾始使盾佐女，今女佐盾矣。”夜姑曰：“敬诺。”襄公死，处父主竟上事【【主竟上事：就是指在边境接待前来参加襄公葬礼的诸侯使节。竟，边境。】】，夜姑使人杀之。君漏言也。故士造辟而言【【造：去，往。辟：国君，君主。】】，诡辞而出【【诡辞：不实之言辞。】】，曰：用我则可，不用我则无乱其德【【无乱其德：指要求国君不要对别人泄漏话，要替臣下保密。】】。

【译文】

【经】晋国杀了他们的大夫阳处父。

【传】以国家的名义来杀他，是表明罪行连累到国君。晋襄公已经下葬，经文为什么用连累到国君的言辞来说呢？因为国君泄漏了话。国君泄漏了臣下的话，臣下就会闭口不言；臣下闭口不言，国君就成聋子了。一边闭口不言，一边成了聋子，君臣上下就无法相互沟通。是夜姑杀的阳处父。夜姑为什么要杀他呢？回答说：晋国将与狄人作战，派狐夜姑为将军，派赵盾为副手。阳处父说：“不可以，古时国君任用大臣，是让有仁德的人为贤能的人当副手，不让贤能的人为有仁德的人当副手。现在赵盾贤能，夜姑有仁德，这样大概不行吧？”晋襄公说：“好的。”便对夜姑说：“我一开始让赵盾给你当副手，现在你给赵盾当副手吧。”夜姑说：“遵命。”晋襄公去世，阳处父主持边境上的接待事务，夜姑派人杀了他。是因为国君泄露了话。所以士去国君那里进言，出来之后就不告诉别人实话，说：如果用我的建议则可以，若不用我的言辞，也不要扰乱自己的德行。

【经】晋狐夜姑出奔狄。

【译文】

【经】晋国的狐夜姑出奔到狄。

【经】闰月不告月【【告月：告月即告朔，每年秋冬之际，天子把来年的历书颁给诸侯。历书包括有无闰月、每月初一为哪天等。诸侯藏历书于祖庙，逢每月初一杀羊祭庙，告而受行之。告朔之后，听治朔日之政事，是为听朔，亦称视朔。听朔之后祭祀诸庙，谓之朝庙。】】，犹朝于庙。

【传】不告月者何也？不告朔也。不告朔则何为不言朔也？闰月者，附月之余日也，积分而成于月者也。天子不以告朔，而丧事不数也。犹之为言，可以已也。

【译文】

【经】闰月没有举行告月的仪式，仍然举行了朝庙的仪式。

【传】“不告月”是什么？就是不举行告朔仪式。不举行告朔仪式为什么也不说“朔日”呢？因为闰月，是依附于月份剩余的日子，积攒分散的日子而凑成一个月的。天子不在闰月举行告朔仪式，而且丧葬之事也不计算闰月。“犹”的意思，是可以停止了的意思。

七年

【经】七年，春，公伐邾【【公伐邾：据《左传》，此时晋襄公刚去世，晋国内部正在为王位更替争斗，鲁国趁此机会攻打邾国。】】。

【译文】

【经】文公七年，春天，鲁文公讨伐邾国。

【经】三月，甲戌【【甲戌（xū）：当为该年三月的十七日。】】，取须句【【须句：国名，风姓，子爵，《穀梁》认为是城邑，误。在今山东东平东南。僖公二十二年曾取须句。】】。

【传】取邑不日，此其日何也？不正其再取，故谨而日之也。

【译文】

【经】三月，甲戌（十七）日，攻取须句。

【传】攻取城邑不记载日期，这里经文记载了日期是为什么呢？是认为第二次攻取须句不合正道，所以慎重地记载这件事的日期。

【经】遂城郚【【郚（wú）：鲁地，在今山东泗水东南，非鲁庄公元年之郚地。】】。

【传】遂，继事也。

【译文】

【经】接着修筑郚地的城墙。

【传】遂，是表示后一件事接着前一件事。

【经】夏，四月，宋公壬臣卒【【宋公壬臣：宋国国君，姓子，名壬臣，谥成，即宋成公。】】。

【译文】

【经】夏天，四月，宋成公子壬臣去世。

【经】宋人杀其大夫【【宋人杀其大夫：据《左传》，宋成公去世时，宋国重要职务都由公族诸公子担任，新即位的宋昭公欲削弱诸公子势力，结果宋穆公、宋襄公的族人与昭公交战，其时公孙固、公孙郑在王宫中，被杀。】】。

【传】称人以杀，诛有罪也【【诛有罪：诛杀有罪的人。据《左传》，不记载杀人的人和被杀害的人是因为人数众多。】】。

【译文】

【经】宋国人杀了他们的大夫。

【传】用“人”来称杀，是诛杀有罪的人。

【经】戊子【【戊（wù）子：当为该年四月朔日，即四月的第一天。】】，晋人及秦人战于令狐【【令狐：晋地，在今山西临猗西。据《左传》，晋襄公去世，太子夷皋尚在襁褓之中，赵盾遂计划迎立在秦国的公子雍。在公子雍回国途中，赵盾等大臣迫于襄公夫人穆嬴的威逼，决定仍立太子夷皋，并且率军抵挡送公子雍回国的秦军，两军在令狐交战。此战之后先蔑出奔到秦，因为他是迎接公子雍回国的使者，先公子雍回到晋国，此时公子雍不立，先蔑也出奔。】】。

【译文】

【经】戊子（四月初一）日，晋国人和秦国人在令狐交战。

【经】晋先蔑奔秦。

【传】不言出，在外也。辍战而奔秦【【辍：停止。据《左传》，先蔑当是先公子雍回到晋国，赵盾改变主意后，率军阻击秦军，任命先蔑为下军将领。】】，以是为逃军也。

【译文】

【经】晋国的先蔑出奔到秦。

【传】不说“出”，因为是在外国。停止作战而逃到秦国，认为这是从军队逃离的。

【经】狄侵我西鄙。

【译文】

【经】狄人入侵我鲁国西部边境。

【经】秋，八月，公会诸侯、晋大夫盟于扈【【扈（hù）：郑地，在今河南原阳西。】】。

【传】其曰诸侯，略之也【【略：简省地记载。】】。

【译文】

【经】秋天，八月，鲁文公会同诸侯、晋国的大夫在扈缔结盟约。

【传】经文说“诸侯”，是简省的记载。

【经】冬，徐伐莒。

【译文】

【经】冬天，徐国讨伐莒国。

【经】公孙敖如莒莅盟【【公孙敖：鲁国公孙姬敖，公子庆父之子，鲁桓公之孙。莅（lì）盟：到会结盟。】】。

【传】莅，位也【【位：用同“莅”，到……位置去。】】。其曰位，何也？前定也。其不日，前定之盟不日也。

【译文】

【经】鲁国公孙姬敖去莒国到会结盟。

【传】莅，就是到……位置去的意思。说到……位置去，为什么呢？因为会盟之前定好的。经文不记载日期，是因为之前定好的盟会不记载日期。

八年

【经】八年，春，王正月。

【译文】

【经】文公八年，春天，周王的正月。

【经】夏，四月。

【译文】

【经】夏天，四月。

【经】秋，八月，戊申【【戊申：当为该年八月二十八日。】】，天王崩【【天王：周天子，这里指周襄王姬郑（公元前652年—前619年）。】】。

【译文】

【经】秋天，八月，戊申（二十八）日，周天子驾崩。

【经】冬，十月，壬午【【壬午：当为该年十月的初三日。】】，公子遂会晋赵盾【【赵盾（前655—前601）：即赵宣子，名盾，时人尊称赵孟，晋国的执政大臣，历仕三朝，维护了晋文公重耳开创的霸业。】】，盟于衡雍【【衡雍：郑地，在今河南原阳西。】】。

【译文】

【经】冬天，十月，壬午（初三）日，鲁公子姬遂和晋国的卿大夫赵盾会面，在衡雍缔结盟约。

【经】乙酉【【乙酉：当为该年十月的初六日。】】，公子遂会雒戎【【雒（luò）戎：居于河南洛阳附近，伊水、雒水之间的戎人。】】，盟于暴【【暴：郑地，在今河南原阳西旧原武境内，与衡雍相距不远。】】。

【译文】

【经】乙酉（十月初六）日，鲁公子姬遂和雒戎会面，在暴缔结盟约。

【经】公孙敖如京师【【京师：东周首都，在今河南洛阳。】】，不至而复。丙戌【【丙戌：当为该年十月的初七日。】】，奔莒【【莒（jǔ）：国名，己姓，一说曹姓，此时莒国都城在今山东莒县。】】。

【传】不言所至，未如也。未如则未复也。未如而曰如，不废君命也。未复而曰复，不专君命也。其如非如也，其复非复也。唯奔莒之为信，故谨而日之也。

【译文】

【经】鲁公孙姬敖到京师去，没有到就返回了。丙戌（十月初七）日，逃往莒国。

【传】不说他所到的地方，因为没有去。没有去也就没有返回。没有去而说去了，是不能废弃国君的命令。没有返回而说返回了，是不能擅自改变国君的命令。说去了并不是真的去了，说返回不是真的返回了。只有逃往莒国是确实的，所以慎重地记载这件事的日期。

【经】螽【【螽（zhōng）：植物害虫。】】。

【译文】

【经】发生虫灾。

【经】宋人杀其大夫司马【【司马：官职，掌管军政。据《左传》，宋襄公原配夫人去世后，宋襄公续娶了夫人，此时宋昭公即位，没有以礼待她，于是她通过戴氏族人杀了昭公的党羽。此处的司马即是其中之一。而司城则出奔鲁国。】】。

【传】司马，官也。其以官称，无君之辞也【【无君之辞：没有国君的说法。指宋国政治混乱，大夫接连被杀，好像没有国君一样。】】。

【译文】

【经】宋国人杀害了他们的大夫司马。

【传】司马，是官职名。经文用官职来称呼，是国家混乱好像没有国君一样的表述。

【经】宋司城来奔【【司城：即“司空”，因宋武公名司空，所以宋国的司空改称司城，掌管工程制造等事。】】。

【传】司城，官也。其以官称，无君之辞也。来奔者不言出，举其接我也【【接：交往，交接。这里突出他是投奔我们国家的。】】。

【译文】

【经】宋国的司城出逃到鲁国来。

【传】司城，是官职名。经文用官职来称呼，是国家混乱好像没有国君一样的表述。逃来鲁国的人不说“出逃”，突显出他是投奔我国的。

九年

【经】九年，春，毛伯来求金【【毛伯：周顷王姬壬臣的大夫，名卫，毛是其采邑。求金：即隐公三年的求赙，求取助丧的钱财。】】。

【传】求车犹可，求金甚矣。

【译文】

【经】文公九年，春天，周顷王大夫毛伯来鲁国求取助葬的钱财。

【传】求取车辆尚且可以，求取钱财就过分了。

【经】夫人姜氏如齐【【如齐：到齐国去。据《春秋穀梁传注疏》，是鲁文公姬兴的夫人回齐国探亲。】】。

【译文】

【经】鲁文公夫人姜氏到齐国去。

【经】二月，叔孙得臣如京师【【叔孙得臣：叔孙氏姬得臣，公子叔牙之孙。】】。

【传】京，大也。师，众也。言周必以众与大言之也。

【译文】

【经】二月，叔孙氏姬得臣到京师去。

【传】京，是大的意思。师，是众多的意思。说到周就一定要用表示多和大的话来说它。

【经】辛丑【【辛丑：当为该年二月的二十四日。】】，葬襄王。

【传】天子志崩不志葬。举天下而葬一人，其道不疑也。志葬，危不得葬也。日之，甚矣，其不葬之辞也【【不葬之辞：指没有依礼而葬，即没有“举天下而葬一人”。】】。

【译文】

【经】辛丑（二月二十四）日，安葬周襄王姬郑。

【传】对于天子只记载去世不记载安葬。全天下来为天子举行葬礼，这个道理是不用质疑的。记载安葬，是担忧不能安葬。记载日期，是没有依礼而葬的说法。

【经】晋人杀其大夫先都【【先都：晋国大夫。据《左传》，六年春，晋襄公欲提拔箕郑父、先都、士縠（gǔ）、梁益耳，先克进谏说不能忘了狐氏和赵氏的功劳，于是襄公任命了赵盾和狐夜姑统率中军。先克又侵占了荆得的田地，于是箕郑父、先都、士縠、梁益耳、荆得作乱，于九年春杀害了先克。晋人杀此五人，经文只记载了三人，大约是因为梁益耳、荆得非卿。】】。

【译文】

【经】晋国人杀害了他们的大夫先都。

【经】三月，夫人姜氏至自齐。

【传】卑以尊致【【卑以尊致：夫人出行归来是不举行致礼的，因为这是国君的规格待遇。】】，病文公也。

【译文】

【经】三月，鲁文公夫人姜氏从齐国回来告祭祖庙。

【传】身份低微的用了尊贵的致礼，是在指责鲁文公。

【经】晋人杀其大夫士縠及箕郑父。

【传】称人以杀，诛有罪也。郑父，累也。

【译文】

【经】晋国人杀了他们的大夫士縠和箕郑父。

【传】以“人”的名义杀，是诛杀有罪的人。郑父，是被连累的。

【经】楚人伐郑。

【译文】

【经】楚国人讨伐郑国。

【经】公子遂会晋人、宋人、卫人、许人，救郑。

【译文】

【经】鲁公子姬遂会同晋国人、宋国人、卫国人、许国人，救援郑国。

【经】夏，狄侵齐。

【译文】

【经】夏天，狄人入侵齐国。

【经】秋，八月，曹伯襄卒【【曹伯襄：曹国国君，姓姬，名襄，谥共，即曹共公。】】。

【译文】

【经】秋天，八月，曹共公姬襄去世。

【经】九月，癸酉【【癸酉：当年九月无癸酉，疑误。】】，地震。

【传】震，动也。地，不震者也。震，故谨而日之也。

【译文】

【经】九月，癸酉日，发生地震。

【传】震，是摇动。地，是不摇动的。摇动了，所以慎重地记载它的日期。

【经】冬，楚子使萩来聘【【楚子：指楚穆王芈（mǐ）商臣（公元前625年—前614年在位），子爵，故称。萩（jiāo）：楚国大夫。】】。

【传】楚无大夫，其曰荻何也？以其来，我褒之也。

【译文】

【经】冬天，楚穆王派萩作为使者来鲁国访问。

【传】楚国没有大夫，经文称“萩”的名字是为什么呢？因为他来我们鲁国，所以我们要褒扬他。

【经】秦人来归僖公、成风之襚【【襚（suì）：送给死者的衣服被褥。此时僖公去世十年，僖公的母亲成风去世也六年了，秦国来送襚，并非为丧礼，只是借此来与鲁国搞好关系。】】。

【传】秦人弗夫人也，即外之弗夫人而见正焉。

【译文】

【经】秦国人送来鲁僖公及其母亲成风的助丧衣物。

【传】秦国人不把成风当做夫人，通过外国不把她当做夫人而体现正道。

【经】葬曹共公。

【译文】

【经】安葬曹共公姬襄。

十年

【经】十年，春，王三月，辛卯【【辛卯：当为该年三月的二十一日。】】，臧孙辰卒【【臧孙辰：即臧文仲，鲁国大夫。】】。

【译文】

【经】文公十年，春天，周王的三月，辛卯（二十一）日，鲁大夫臧孙辰去世。

【经】夏，秦伐晋【【伐晋：据《左传》，这是因为这年春天的时候晋伐秦。】】。

【译文】

【经】夏天，秦国讨伐晋国。

【经】楚杀其大夫宜申【【宜申：楚国大夫，姓斗，字子西，城濮之战战败欲自缢，被楚成王遣使制止，封为商公，又改任工尹。后成王遭太子商臣杀害，商臣为楚穆王，宜申密谋杀害穆王，泄密被害。】】。

【译文】

【经】楚国杀死了他们的大夫宜申。

【经】自正月不雨，至于秋七月。

【传】历时而言不雨，文不闵雨也【【闵：通“悯”，惦记，怜念。】】。不闵雨者，无志乎民也。

【译文】

【经】从正月开始没有下雨，一直到秋天的七月还没有下。

【传】经过了几个季节说不下雨，鲁文公不惦记雨水。不惦记雨水，是心里没有百姓。

【经】及苏子盟于女栗【【苏子：据杜预：“苏子，周卿士。”女栗：今不详何地。】】。

【译文】

【经】鲁国和周卿士苏子在女栗缔结盟约。

【经】冬，狄侵宋。

【译文】

【经】冬天，狄人入侵宋国。

【经】楚子、蔡侯次于厥貉【【蔡侯：蔡庄公姬甲午，公元前645年—前612年在位。厥貉（háo）：宋地，在今河南项城境内。据《左传》，楚、蔡这是准备攻打宋国。】】。

【译文】

【经】楚穆王、蔡庄公在厥貉驻扎军队。

十一年

【经】十有一年，春，楚子伐麇【【麇（jūn）：国名，在今湖北十堰郧阳区。据《左传》，楚子伐麇是因为去年厥貉之会的时候麇国国君逃跑了。】】。

【译文】

【经】文公十一年，春天，楚穆王讨伐麇国。

【经】夏，叔彭生会晋郄缺于承匡【【叔彭生：人名，鲁国宗族成员。郄（xì）缺：晋国大夫，郄克父，名缺。承匡：宋地名，在今河南睢县西。】】。

【译文】

【经】夏天，鲁宗室叔彭生和晋国的郄缺在承匡会面。

【经】秋，曹伯来朝【【曹伯：曹文公姬寿，曹共公姬襄子，公元前618年—前595年在位。据《左传》：是“即位而来见也。”】】。

【译文】

【经】秋天，曹文公来访问。

【经】公子遂如宋【【如宋：到宋国去。据《左传》，此次公子遂到宋国去是为了让宋国国君接纳之前逃到鲁国的宋国司城，也是顺便祝贺其未遭楚国之害。】】。

【译文】

【经】鲁公子姬遂到宋国去。

【经】狄侵齐【【侵齐：据《左传》，这是狄人的鄋（sōu）瞒部侵齐，随后侵鲁，鲁叔孙得臣败之。】】。

【译文】

【经】狄人入侵齐国。

【经】冬，十月，甲午【【甲午：当为该年十月的初三日。】】，叔孙得臣败狄于鹹【【鹹（xián）：鲁地，在今山东巨野南，一说在今山东曹县。据《左传》，此战当中鲁军俘获并杀死了鄋瞒的首领侨如。并且叔孙得臣将“侨如”作为自己儿子宣伯的名，以示功绩。】】。

【传】不言帅师而言败，何也？直败一人之辞也。一人而曰败，何也【【“不言”五句：这两个问句的意思是说“帅师”和“败”都是表示击败人数众多的军队的说辞，这里为什么用在击败一个人身上。】】？以众焉言之也【【以众焉言之：以众人的说法说的，意思是这个人可以以一敌众。】】。传曰：长狄也【【长狄：狄族的一支，传说其人身材较高，故称。】】，弟兄三人【【弟兄三人：据《左传》，侨如有三个弟弟曰焚如、荣如、简如。其中焚如被晋国杀死，荣如死于齐人王子成父之手，简如死于卫国。】】，佚宕中国【【佚宕（diédàng）：表示交替发生、更替、轮流、更迭为害的意思。】】，瓦石不能害。叔孙得臣，最善射者也。射其目，身横九亩，断其首而载之，眉见于轼【【轼：车厢前面的横木。】】。然则何为不言获也？曰：古者不重创【【重（chóng）创：两次创伤敌人。重，两次。】】，不禽二毛【【二毛：人老头发斑白，故以此称老人。】】，故不言获【【不言获：不说擒获。《穀梁传》认为不重创、不禽二毛是仁爱的表现，不言获亦是仁爱的表现。】】，为内讳也。其之齐者【【之：去，往。】】，王子成父杀之。则未知其之晋者也。

【译文】

【经】冬天，十月，甲午（初三）日，鲁国叔孙氏姬得臣在鹹地打败了狄人。

【传】不说“帅师”却说了“败”，为什么呢？这只是打败了一个人的说法。打败一个人却说“败”，为什么呢？因为要以众人的说法来说。《传》说：长狄部，有弟兄三人，轮流危害中原各国，瓦片石头都不能伤害到他们。叔孙得臣，是最善于射箭的人。射中了他的眼睛，倒下来身子横占了九亩地，割下他的头载车上，眉毛从车前横木露了出来。那么为什么不说“获”呢？回答说：古时候战场上不两次创伤敌人，不擒获年老的人，所以不说俘获，是为鲁国避讳。长狄兄弟中去了齐国的那个，王子成父杀了他。不知道去晋国的是什么情况。

十二年

【经】十有二年，春，王正月，郕伯来奔【【郕（chéng）伯：郕国国君，姬姓。据《左传》，此为郕国太子朱儒，他自安于郕邑夫钟，国人不顺之，郕国国君去世后，郕人另立国君，于是朱儒逃到鲁国，鲁文公以诸侯之礼相待，故经文称“郕伯”。】】。

【译文】

【经】文公十二年，春天，周王的正月，郕国国君逃来鲁国。

【经】杞伯来朝【【杞伯：杞国国君，这里是杞桓公姒姑容。据《左传》，杞桓公前来访问是请求休了其娶于鲁的夫人叔姬，而另娶一位鲁国女子，文公答应了他的请求。】】。

【译文】

【经】杞桓公来鲁国访问。

【经】二月，庚子【【庚子：当为该年二月的十一日。】】，子叔姬卒【【子叔姬：据《左传》，此叔姬即杞桓公夫人，因为已经被休，所以不称“杞”而称“子”，因已嫁，所以称“叔姬”。此说与《穀梁传》异，阙疑。】】。

【传】其曰子叔姬，贵也，公之母姊妹也。其一传曰：许嫁以卒之也。男子二十而冠，冠而列丈夫，三十而娶。女子十五而许嫁，二十而嫁。

【译文】

【经】二月，庚子（十一）日，子叔姬去世。

【传】经文说“子叔姬”，表明她身份尊贵，是鲁文公同母的姊妹。另一种说法说：已经许嫁给别人了所以记载她的去世。男子二十岁举行冠礼，举行了冠礼就算成人了，三十岁就娶妻。女子十五岁就可以许嫁，二十岁嫁过去。

【经】夏，楚人围巢【【巢：国名，偃姓，属群舒国之一。故地在今安徽巢湖附近，据《左传》，群舒叛楚，楚国于是伐之。群舒之国即鲁僖公三年“徐人取舒”之“舒”，彼时大约数个同宗小国，统称群舒。】】。

【译文】

【经】夏天，楚国人围攻巢国。

【经】秋，滕子来朝【【滕（téng）子：滕国国君，姬姓，子爵，此是滕昭公姬元（又叫姬寿）。】】。

【译文】

【经】秋天，滕昭公来访问。

【经】秦伯使术来聘【【秦伯：秦康公嬴罃，晋文公重耳的外甥，公元前621年—前609年在位。术：秦国大夫西乞术。据《左传》，这是秦国将要攻打晋国，希望拉拢鲁国，鲁国婉拒。】】。

【译文】

【经】秦康公派西乞术作为使者来访问。

【经】冬，十有二月，戊午【【戊午：当为该年十二月的初四日。】】，晋人、秦人战于河曲【【河曲：晋地，黄河至山西永济以南折而向东流，故名此地为河曲。】】。

【传】不言及，秦、晋之战已亟【【亟（jí）：多次。据《左传》，河曲之役由秦挑起，是为了报复令狐之役的失利。】】，故略之也。

【译文】

【经】冬天，十二月，戊午（初四）日，晋国人、秦国人在河曲交战。

【传】不说“及”，因为秦、晋之战已经很多次了，所以简略记载了。

【经】季孙行父帅师城诸及郓【【季孙行父：季孙氏姬行父，公子季友之孙。诸：鲁邑，在今山东诸城西南。郓（yùn）：鲁有东、西两郓，此为东郓，在今山东沂水东北。此郓常年为鲁、莒所争夺，这里率军城郓即是担心莒国来夺，边疆有事，所以说有难。】】。

【传】称帅师，言有难也。

【译文】

【经】鲁国季孙氏姬行父率军修筑诸邑和郓邑的城墙。

【传】说率军，是说鲁国有危难了。

十三年

【经】十有三年，春，王正月。

【译文】

【经】文公十三年，春天，周王的正月。

【经】夏，五月，壬午【【壬午：学界有人推算当年五月无壬午，称在四月最后一天；有人则以为当年五月有壬午，未定何日。】】，陈侯朔卒【【陈侯朔：陈国国君，姓妫（guī），名朔，谥共，即陈共公。】】。

【译文】

【经】夏天，五月，壬午日，陈共公妫朔去世。

【经】邾子籧篨卒【【邾子籧篨（qúchú）：邾国国君，姓曹，名籧篨，谥文，即邾文公。】】。

【译文】

【经】邾文公曹籧篨去世。

【经】自正月不雨，至于秋七月。

【译文】

【经】从正月开始没有下雨，一直到秋天的七月也没有下。

【经】大室屋坏【【大（tài）室：鲁始祖姬伯禽之庙。】】。

【传】大室屋坏者，有坏道也【【有坏道也：指房屋损坏有自己规律，但是这里专门记载了，就表明长期未修缮。】】，讥不修也。大室犹世室也【【世室：即“明堂”。天子或诸侯宣明政教的地方，凡朝会、祭祀、庆赏、选士、养老、教学等大典，均在此举行。】】。周公曰大庙。伯禽曰大室【【伯禽：姬伯禽，周公长子。周公旦被封到鲁，但是他要留在京师辅佐周成王，于是派伯禽代替自己赴鲁。】】。群公曰宫。礼：宗庙之事，君亲割，夫人亲舂【【宗庙之事，君亲割，夫人亲舂：指天子诸侯祭祀祖先之事，这是一国的大事。据本传载，一年四季田猎所获，主要为了祭祀之用。按照礼的要求，为准备祭品诸侯要亲自割牲，夫人亲自舂米，以示敬重。】】，敬之至也。为社稷之主，而先君之庙坏，极称之，志不敬也。

【译文】

【经】大室的屋顶坏了。

【传】大室的屋顶坏了，它的损坏有自己的规律，这里记载是讥讽不修缮。大室就是世室。周公的庙叫做大庙。伯禽的庙叫做大室。其他国君的庙叫做宫。按礼：天子诸侯祭祀祖先之事，国君要亲自分割祭祀用的肉，夫人要亲自舂好祭祀用的米，是对祖先尊重到了极点。作为国家的君主，却让先王的庙寝损坏了，极力地说这件事，是记载对先王的不敬。

【经】冬，公如晋【【如晋：到晋国去。据《左传》，鲁文公访问晋国是寻求与晋国结盟。】】。

【译文】

【经】冬天，鲁文公到晋国去。

【经】卫侯会公于沓【【卫侯：卫成公姬郑。沓（tà）：卫地，今在何处不详。郑、卫在鲁、晋之间，故鲁文公访晋要经过郑、卫，所以先后与郑、卫国君会面。据《左传》，此处卫国是希望鲁国代为向晋国求和。】】。

【译文】

【经】卫成公和文公在沓会面。

【经】狄侵卫。

【译文】

【经】狄人入侵卫国。

【经】十有二月，己丑【【己丑：当年十二月没有己丑，可能是“乙丑”之误，若然，则为十六日。】】，公及晋侯盟【【晋侯：晋灵公姬夷皐（gāo），晋文公重耳之孙，襄公幼子，公元前620年—607年在位。】】。还自晋。

【传】还者，事未毕也【【事未毕：指尚未回到国内告祭祖庙。】】。自晋，事毕也【【事毕：指已经结盟。】】。

【译文】

【经】十二月，己丑（十六）日，鲁文公和晋灵公缔结盟约。从晋国返回。

【传】“还”，是事情还没有做完的意思。“自晋”，是事情已经做完了的意思。

【经】郑伯会公于棐【【郑伯：郑穆公姬兰，郑文公庶子，母燕姞。公元前627年—前606年在位。棐（fěi）：郑地，在今河南新郑东。据《左传》，这是在鲁文公回国的路上，郑穆公宴请文公，也希望鲁文公能够替郑国向晋国讲和，鲁文公答应，于是折返回晋国。】】。

【译文】

【经】郑穆公和鲁文公在棐会面。

十四年

【经】十有四年，春，王正月，公至自晋。

【译文】

【经】文公十四年，春天，周王的正月，鲁文公从晋国回来告祭祖庙。

【经】邾人伐我南鄙【【伐我南鄙：据《左传》，邾国伐鲁是因为邾文公去世时，鲁国前去吊丧的使者不够恭敬。】】。

【译文】

【经】邾国人攻击我国的南部边境。

【经】叔彭生帅师伐邾【【叔彭生：鲁国公室，鲁桓公庶子公子叔牙之孙。】】。

【译文】

【经】鲁公室叔彭生率军讨伐邾国。

【经】夏，五月，乙亥【【乙亥：当年五月无乙亥，可能是“己亥”之误，若然，当为二十三日。】】，齐侯潘卒【【齐侯潘：齐国国君，姓姜，名潘，谥昭，即齐昭公。】】。

【译文】

【经】夏天，五月，乙亥（二十三）日，齐昭公姜潘去世。

【经】六月，公会宋公、陈侯、卫侯、郑伯、许伯、曹伯、晋赵盾【【公、宋公、陈侯、卫侯、郑伯、许伯、曹伯：鲁文公姬兴，侯爵，公元前626年—前609年在位；宋昭公子杵臼，公爵，公元前619年—前611年在位；陈灵公妫（guī）平国，侯爵，公元前613年—前559年在位；卫成公姬郑，侯爵，公元前634年—前633年、公元前631年—前600年在位；许昭公姜锡我，伯爵，公元前620年—前582年在位；曹文公姬寿，伯爵，公元前618年—前595年在位。】】。癸酉【【癸酉：当为该年六月的二十七日。】】，同盟于新城【【新城：郑国、宋国都有地名叫新城，郑国的新城在今河南新密东南，宋国的新城在今河南商丘西南。此处郑、宋都参与了盟会，不知此新城是宋地还是郑地，阙疑。】】。

【传】同者，有同也，同外楚也【【外楚：排斥楚国。】】。

【译文】

【经】六月，鲁文公和宋昭公、陈灵公、卫成公、郑穆公、许昭公、曹文公、晋国的执政大臣赵盾会盟。癸酉（二十七）日，在新城缔结盟约。

【传】同，就是有共同之处的意思，是共同排斥楚国。

【经】秋，七月，有星孛入北斗【【孛（bèi）：彗星光芒四射的样子。古人谓光芒四出为孛，光芒偏指曰彗。】】。

【传】孛之为言犹茀【【茀（fú）：也指彗星。】】。其曰入北斗，斗有环域也【【环域：北斗的界域，指北斗有四颗星星围起来一片区域。】】。

【译文】

【经】秋天，七月，有彗星进入北斗星中间。

【传】孛就相当于茀。经文说进入北斗星，因为北斗星有界域。

【经】晋人纳捷菑于邾【【捷菑（zī）：邾文公之子。据《左传》：“邾文公元妃齐姜生定公，二妃晋姬生捷菑。文公卒，邾人立定公，捷菑奔晋。”此时晋国出兵护送捷菑回国，然被邾人拒绝，晋自知理亏，引兵而还。邾（zhū）：国名，曹姓，为鲁国的附属国。故址在今山东邹城市区。】】。弗克纳【【克：完成，攻克。】】。

【传】是郄克也【【郄克：晋国大夫。《左传》说是赵盾领兵，《公羊传》说是郄缺领兵，阙疑。】】。其曰人，何也？微之也。何为微之也？长毂五百乘【【长毂（gǔ）：指兵车。毂，车轮中心，有洞可以插轴的部分。乘（shèng）：一车四马叫乘，春秋时一车四马配甲士三人，步卒七十二人。】】，绵地千里，过宋、郑、滕、薛【【滕（téng）：国名，姬姓，西周早期封国之一。故址在今山东滕州市区。薛：国名，姬姓，西周早期封国之一。故址在今山东滕州东南。】】，敻入千乘之国【【敻（xiòng）：远。千乘之国：这里指邾国，邾国是小国，这里称它为千乘之国是夸张的说法，是为了表明晋国行为的不正当。】】，欲变人之主。至城下，然后知，何知之晚也。弗克纳，未伐而曰弗克，何也？弗克其义也【【弗克其义也：指不是军事力量不够，而是道义上理亏。】】。捷菑，晋出也。貜且【【貜且（juéjū）：即刚即位的邾国国君邾定公。】】，齐出也。貜且，正也。捷菑，不正也。

【译文】

【经】晋国人护送邾文公庶子捷菑回邾国。没有完成让邾国人接纳捷菑做国君的计划。

【传】这是郄克去的。经文说“人”，为什么呢？是贬低他。为什么贬低他呢？率领五百乘战车，绵延占地千里，经过宋国、郑国、滕国、薛国，进入遥远的邾国，想要更换别人的君主。到了国都城下，才知道理亏，知道的太晚了。“弗克纳”，没有攻打却说“弗克”，为什么呢？是道义上做不到。捷菑，是晋国女子生的。貜且，是齐国女子生的。貜且，是嫡长子。捷菑，是庶子。

【经】九月，甲申【【甲申：依历法推测，甲申在十月而不在九月，疑误。】】，公孙敖卒于齐【【卒于齐：公孙敖出奔莒国，后请求回国，鲁国此时同意，他在回国途经齐国时死亡。】】。

【传】奔大夫不言卒，而言卒何也？为受其丧，不可不卒也。其地，于外也。

【译文】

【经】九月，甲申日，公孙敖在齐国去世。

【传】对出逃的大夫不记载他的去世，但是为什么记载了公孙敖去世呢？因为接受了他的遗体回来安葬，不能不记载他的去世。记载地点，因为是在外国。

【经】齐公子商人弑其君舍【【商人：齐桓公姜小白之子，名商人，生母为密姬。舍：齐昭公之子，生母为昭公之妃叔姬，叔姬不得宠，舍也无威信，同时姜商人又是齐昭公姜潘的弟弟、姜舍的叔叔，故被杀。】】。

【传】舍未逾年【【逾年：过年头，新君即位要到第二年才举行即位大典，改元称君。】】，其曰君何也？成舍之为君，所以重商人之弑也。商人其不以国氏何也？不以嫌代嫌也【【以嫌代嫌：《穀梁传》认为商人和舍都不是合适的君位继承人，故有此说。】】。舍之不日，何也？未成为君也。

【译文】

【经】齐国公子姜商人杀害了他的新国君姜舍。

【传】姜舍即位不到一年，经文称他为君是为什么呢？把他看做国君，是用来加重姜商人弑君的罪过。姜商人前面不用国号作为他的氏是为什么呢？是为了不让一个有嫌疑的人取代另一个有嫌疑的人。不记载姜舍被弑的日期，为什么呢？因为他没有成为国君。

【经】宋子哀来奔【【子哀：宋国卿大夫，又称高哀，因不满宋昭公不义，出奔鲁国。】】。

【传】其曰子哀，失之也。

【译文】

【经】宋国的大夫子哀出奔来鲁国。

【传】经文说“子哀”，没有说氏族。

【经】冬，单伯如齐【【单伯：周天子所命的鲁国大夫。据《左传》，姜舍之母叔姬为鲁女，舍被杀之后，鲁国向周王请求将叔姬接回国。周顷王同意，并且派单伯前去齐国接叔姬。】】。

【译文】

【经】冬天，鲁大夫单伯到齐国去。

【经】齐人执单伯。

【传】私罪也。单伯淫于齐，齐人执之。

【译文】

【经】齐国人抓捕了单伯。

【传】是私通之罪。单伯在齐国淫乱，所以齐国人抓捕了他。

【经】齐人执子叔姬【【子叔姬：即叔姬，“子”为尊称，姜舍的生母，鲁女，不知是哪位鲁国国君之女。】】。

【传】叔姬同罪也。

【译文】

【经】齐国人抓捕了子叔姬。

【传】叔姬和单伯犯了同样的罪行。

十五年

【经】十有五年，春，季孙行父如晋【【季孙行父：史称季文子，鲁桓公曾孙，鲁国正卿，执政大臣，鲁国“三桓政治”的奠基者。如晋：到晋国去。据《左传》，季孙行父到晋国去是为了单伯和子叔姬之事，大约希望晋国代为与齐交涉。】】。

【译文】

【经】文公十五年，春天，季孙行父到晋国去。

【经】三月，宋司马华孙来盟【【司马华孙：宋国人，华氏，名耦。此时为宋国司马。】】。

【传】司马，官也。其以官称，无君之辞也【【无君之辞：目无国君的称呼。《穀梁传》认为此处司马华孙是擅权专国，并无君命就来访问，所以说他目无国君。】】。来盟者何？前定也。不言及者，以国与之也。

【译文】

【经】三月，宋国的司马华孙来鲁国结盟。

【传】司马，是官名。经文用官名来称呼他，是对目无国君的称呼。为什么说“来盟”呢？因为是之前定好的。不说是谁去与他结盟，因为是以国家的名义结盟的。

【经】夏，曹伯来朝【【曹伯：曹文公姬寿。】】。

【译文】

今

夏天，曹文公前来访问。

【经】齐人归公孙敖之丧【【丧：遗体，灵柩。】】。

【译文】

【经】齐国人归还了公孙敖的遗体。

【经】六月，辛丑【【辛丑：依后面“朔”字，当为该年六月的第一天，但依历法推算，其日食时间为该年的四月二十一日。】】，朔，日有食之。鼓，用牲于社。

【译文】

【经】六月，辛丑日，初一日，发生日食。击鼓，在祭祀土地神的庙里杀牲祭神。

【经】单伯至自齐。

【传】大夫执，则致，致则名，此其不名何也？天子之命大夫也。

【译文】

【经】鲁大夫单伯从齐国回来告祭祖庙。

【传】鲁国大夫被抓了，回来就要告祭祖庙，告祭祖庙就要称名，这里经文不称名是为什么呢？因为他是天子任命的大夫。

【经】晋郄缺帅师伐蔡【【伐蔡：讨伐蔡国，据《左传》，是因为蔡国没有参加去年的新城之盟。】】。戊申【【戊申：当为该年六月的初八日。】】，入蔡。

【译文】

【经】晋国的大夫郄缺率军讨伐蔡国。戊申（六月初八）日，进入蔡国。

【经】秋，齐人侵我西鄙。

【传】其曰鄙，远之也，其远之何也？不以难介我国也【【介：接近，逼近。国：国都。】】。

【译文】

【经】秋天，齐国人入侵我鲁国的西部边境。

【传】经文说“鄙”，是表示在远处，为什么要表示在远处呢？不让危难接近我们的国都。

【经】季孙行父如晋【【如晋：据《左传》，季孙行父去晋国是因为上文提到的齐国的入侵。】】。

【译文】

【经】季孙行父到晋国去。

【经】冬，十有一月，诸侯盟于扈【【扈（hù）：郑地，在今河南原阳西。据《左传》，此次扈之会有晋、宋、卫、蔡、郑、许、曹诸国参与，鲁国因齐国入侵，未到会。本次盟会诸侯本欲伐齐救鲁，齐国向晋国行贿，遂半道而止，后来齐国又侵鲁。】】。

【译文】

【经】冬天，十一月，诸侯在扈地盟会。

【经】十有二月，齐人来归子叔姬。

【传】其曰子叔姬，贵之也。其言来归，何也？父母之于子，虽有罪，犹欲其免也。

【译文】

【经】十二月，齐国人将子叔姬送还鲁国。

【传】经文说“子叔姬”，是认为她很尊贵。经文说“来归”，为什么呢？做父母的对于自己的孩子，虽然孩子有罪过，父母仍然希望能够免除处罚。

【经】齐侯侵我西鄙【【齐侯：新即位的齐懿公姜商人。春秋五霸之首齐桓公之子，齐昭公姜潘之弟，靠政变杀昭公之子新君姜舍上台，荒淫无道而被杀。公元前613年—前609年在位。】】，遂伐曹，入其郛【【郛（fú）：外城。】】。

【译文】

【经】齐懿公入侵我鲁国的西部边境，接着去讨伐曹国，进入了曹国的外城。

十六年

【经】十有六年，春，季孙行父会齐侯于阳谷【【季孙行父：鲁国执政大臣。齐侯：齐懿公姜商人。阳谷：齐地，在今山东阳谷城北三十里。】】。齐侯弗及盟【【弗及盟：不与之结盟。据《左传》，鲁文公生病了，所以派大夫执政大臣前去会盟，齐懿公认为鲁国失礼，不肯与盟。】】。

【传】弗及者，内辞也【【内辞：为本国讳饰之辞。】】。行父失命矣，齐得内辞也。

【译文】

【经】文公十六年，春天，鲁执政大臣季孙行父和齐懿公在阳谷会面。齐国国君不与之结盟。

【传】“不及”，是为鲁讳饰之辞。是季孙行父未完成使命，齐国得以找到借口。

【经】夏，五月，公四不视朔【【视朔：诸侯藏历书于祖庙，逢每月初一杀羊祭庙，告而受行之。告朔之后，上朝听政，是为听朔，亦称视朔。听朔之后祭祀诸庙，谓之朝庙。】】。

【传】天子告朔于诸侯，诸侯受乎祢庙【【祢（nǐ）庙：父庙，这里代指祖庙。】】，礼也。公四不视朔，公不臣也，以公为厌政以甚矣。

【译文】

【经】夏天，五月，鲁文公有四个月没有举行视朔的仪式了。

【传】天子颁布朔政给诸侯，诸侯在祖庙接受，这是礼制。鲁文公四个月不视朔了，文公不行人臣之道，因为文公厌倦政事太过分了。

【经】六月，戊辰【【戊辰：当为该年六月的初四日。】】，公子遂及齐侯盟于师丘【【公子遂：鲁庄公之子，又称襄仲、仲遂，仲为字，襄为谥，鲁大夫。师丘：齐地，在齐国国都临淄附近，今山东淄博一带。】】。

【传】复行父之盟也【【复：恢复。】】。

【译文】

【经】六月，戊辰（初四）日，鲁大夫公子遂和齐懿公在师丘缔结盟约。

【传】恢复季孙行父与齐侯的盟约。

【经】秋，八月，辛未【【辛未：当为该年八月的初八日。】】，夫人姜氏薨【【夫人姜氏：这里是鲁僖公夫人，鲁文公之母，名声姜。】】。

【译文】

【经】秋天，八月，辛未（初八）日，鲁僖公夫人姜氏去世。

【经】毁泉台【【泉台：在鲁国国都近郊，《左传》认为是泉宫之台，《公羊传》认为是鲁庄公三十一年所筑之朗台。】】。

【传】丧不贰事【【贰事：两件事，指又办丧事又毁泉台。】】，贰事，缓丧也。以文为多失道矣。自古为之，今毁之，不如勿处而已矣。

【译文】

【经】鲁拆毁泉台。

【传】治丧期间不应该做第二件事，同时做两件事，治丧就要延缓了。认为鲁文公做了很多不合道义的事情。在古时修筑了泉台，现在拆毁它，不如不让人住在里面就行了。

【经】楚人、秦人、巴灭庸【【巴：国名，姬姓，其时当在楚之西北，约在今湖北襄阳附近。庸：国名，伯爵，曾随武王伐纣，春秋时介于巴、秦、楚三国间。据《左传》，楚人伐庸是因为庸率群蛮叛楚。故城在今湖北十堰竹山西南，称上庸故城。】】。

【译文】

【经】楚国人、秦国人、巴国灭亡庸国。

【经】冬，十有一月，宋人弑其君杵臼【【弑（shì）：臣杀君、子杀父的专称。杵臼（chǔjiù）：宋昭公的名，据《左传》，宋昭公不得人心，而其庶弟公子鲍颇得人心，宋襄公夫人亦支持公子鲍，后来襄公夫人派人在宋昭公打猎时杀死了他。】】。

【译文】

【经】冬天，十一月，宋国人杀害了他们的国君子杵臼。

十七年

【经】十有七年，春，晋人、卫人、陈人、郑人伐宋【【伐宋：据《左传》，宋国发生弑君之乱，于是晋国荀林父、卫国孔达、陈国公孙宁、郑国石楚率军讨伐，结果却立了公子鲍为君，是为宋文公。】】。

【译文】

【经】文公十七年，春天，晋国人、卫国人、陈国人、郑国人讨伐宋国。

【经】夏，四月，癸亥【【癸亥：当为该年四月的初四日。】】，葬我小君声姜。

【译文】

【经】夏天，四月，癸亥（初四）日，安葬我们的国君夫人声姜。

【经】齐侯伐我西鄙。

【译文】

【经】齐懿公侵犯我鲁国的西部边境。

【经】六月，癸未【【癸未：当为该年六月的二十五日。】】，公及齐侯盟于谷【【谷：齐国地名，在今山东东阿。】】。

【译文】

【经】六月，癸未（二十五）日，鲁文公和齐懿公在谷地缔结盟约。

【经】诸侯会于扈【【会于扈（hù）：在扈地会盟。据《左传》，晋国召集诸侯在扈地会盟是为了平定宋乱，鲁文公由于齐国入侵而没有赴会。】】。

【译文】

【经】诸侯在扈地会盟。

【经】秋，公至自谷。

【译文】

【经】秋天，鲁文公从谷地回来告祭祖庙。

【经】冬，公子遂如齐。

【译文】

【经】冬天，鲁国公子遂到齐国去。

十八年

【经】十有八年，春，王二月，丁丑【【丁丑：当为该年二月的二十三日。】】，公薨于台下【【薨：诸侯去世专称。台：可能是宫中之台，因国都近郊的泉台已拆。】】。

【传】台下，非正也。

【译文】

【经】文公十八年，春天，周王的二月，丁丑（二十三）日，鲁文公死于宫中台下。

【传】经文称“死于台下”，属于非正常死亡。

【经】秦伯罃卒【【秦伯罃（yīng）：秦国国君，姓嬴，名罃，谥康，为秦康公。】】。

【译文】

【经】秦国国君嬴罃去世。

【经】夏，五月，戊戌【【戊戌（wùxū）：当为该年五月的十五日。】】，齐人弑其君商人【【商人：姜商人，齐君之名，谥懿，即齐懿公。据《左传》，齐懿公是被仇家雇用自己的车夫所杀。】】。

【译文】

【经】夏天，五月，戊戌（十五）日，齐国人杀了他们的国君姜商人。

【经】六月，癸酉【【癸酉：当为该年六月的二十一日。】】，葬我君文公。

【译文】

【经】六月，癸酉（二十一）日，安葬我们的国君鲁文公。

【经】秋，公子遂、叔孙得臣如齐。

【传】使，举上客而不称介【【上客：指主事之人，主使。介：副手，副使。】】，不正其同伦而相介【【同伦：指二者同为鲁卿。】】，故列而数之也。

【译文】

【经】秋天，鲁大夫公子遂、叔孙得臣到齐国去。

【传】出使的人，称主使而不称副使，认为他们同等地位而互为副手不合正道，所以并列举出来。

【经】冬，十月，子卒【【子：鲁文公的太子姬恶，称“子”是因为尚在文公丧期，在丧称子。据《左传》，鲁文公夫人哀姜生二子，长子名恶，次子名视。次夫人敬嬴生一子，名俀（tuǐ），敬嬴与公子遂暗中勾结，在文公死后杀死了恶和视，立俀为君，是为鲁宣公。】】。

【传】子卒不日，故也。

【译文】

【经】冬天，十月，鲁文公的太子姬恶去世。

【传】太子去世不记载日期，是因变故而亡。

【经】夫人姜氏归于齐【【夫人姜氏：指鲁文公夫人哀姜，齐国是其娘家。归于齐：这是夫人哀姜，因太子被杀，于是回齐国去，再也不返回鲁国。据《左传》，将要回齐的时候，她哭着经过集市，说：“天哪，襄仲无道，杀死嫡子而立了庶子。”集市上的人都跟着哭泣，于是鲁国人称她为哀姜。】】。

【传】恶宣公也，有不待贬绝而罪恶见者【【见：显现。】】，有待贬绝而恶从之者。侄娣者【【侄娣：诸侯之女出嫁，侄女和妹妹中陪同她一起出嫁的人。】】，不孤子之意也【【不孤子：指一人有子，三人共养。】】，一人有子，三人缓带【【缓带：衣带宽缓，悠游之态，指一人得子，三人共乐。】】。一曰就贤也【【就贤：指诸侯之子，若太子死了，太子有母弟则立母弟，没有母弟，则立其余公子，其余公子年龄相似，则立贤者。这里鲁文公夫人二子均死，以“不孤子”和“就贤”而论，宣公都当立，这是在讽刺鲁宣公即位的正当性是靠弑君而获得的。】】。

【译文】

【经】鲁文公夫人哀姜永远地回到齐国去了。

【传】这是厌恶鲁宣公，有的罪恶不用等到贬低就显现出来，有的罪恶要等到贬低才显现出来。所谓侄娣，就是不独自抚养孩子的意思，一个人有了孩子，三个人都感到宽慰。另一种说法是培养贤能的孩子。

【经】季孙行父如齐。

【译文】

【经】季孙行父到齐国去。

【经】莒弑其君庶其【【庶其：莒国国君名，姓己。据《左传》，此为莒纪公，因无道而被杀害。】】。

【译文】

【经】莒国人杀死了他们的国君庶其。

襄公

【题解】

鲁襄公（公元前575年—前542年在世，公元前572年—前542年在位），姬姓，名午，鲁国第二十二代国君，鲁成公之子，生母为鲁成公妾定姒，在鲁成公去世后即位为国君。

鲁襄公在位期间，“三桓”轮流执政，襄公无实权，襄公十一年，鲁建立三军，三桓各掌一军，公室权力被进一步瓜分。

国际形势上，晋国在晋楚争霸中占据上风，然连年争霸对各国都是沉重的负担，于是在襄公二十七年，各国在宋国举行了弭兵之会，晋楚暂时讲和。

此外，在襄公二十一年（一说二十二年），孔子出生。

元年

【经】元年，春，王正月，公即位。

【传】继正即位，正也。

【译文】

【经】襄公元年，春天，周王的正月，鲁襄公即位。

【传】继承寿终正寝的国君的君位，合于正道。

【经】仲孙蔑会晋栾黡、宋华元、卫宁殖、曹人、莒人、邾人、滕人、薛人【【“仲孙蔑”句：仲孙蔑，即孟献子，执政大臣。栾黡（yǎn），晋国大臣，将军。以下数人皆本国同样身份。】】，围宋彭城。

【传】系彭城于宋者【【系：依附。】】，不与鱼石【【不与鱼石：指去年楚国夺取了彭城，重新封予鱼石。】】，正也。

【译文】

【经】鲁大夫仲孙蔑会合晋国的栾黡、宋国的华元、卫国的宁殖、曹国人、莒国人、邾国人、滕国人、薛国人，围攻宋国的彭城。

【传】把彭城依附于宋国，不将彭城给予宋之叛臣鱼石，是符合正道的。

【经】夏，晋韩厥【【韩厥：即韩献子，晋国卿大夫，晋悼公时执政大臣兼中军元帅。】】帅师伐郑。

【译文】

【经】夏天，晋大夫韩厥率军讨伐郑国。

【经】仲孙蔑会齐崔杼、曹人、邾人、杞人，次于鄫【【鄫（céng）：郑地，在今河南柘城北睢县东南。】】。

【译文】

【经】鲁大夫仲孙蔑同齐国的崔杼、曹国人、邾国人、杞国人会合，驻扎在鄫地。

【经】秋，楚公子壬夫帅师侵宋【【楚公子壬夫帅师侵宋：据《左传》，楚侵宋是为了救郑。壬夫，楚国令尹大夫，字子辛，楚穆王之子。】】。

【译文】

【经】秋天，楚国公子壬夫率军入侵宋国。

【经】九月，辛酉【【辛酉：当为该年九月的十五日。】】，天王崩【【天王：周天子，这里指周简王姬夷，公元前586年—前572年在位。】】。

【译文】

【经】九月，辛酉（十五）日，周天子去世。

【经】邾子来朝【【邾子来朝：邾子来朝与后文卫、晋大夫来聘，都是因为襄公即位而来，对鲁国而言，相对小的国家来访称“朝”，相对大的国家来访称“聘”。来朝，来访问。】】。

【译文】

【经】邾国国君来访问。

【经】冬，卫侯使公孙剽来聘【【卫侯：卫献公姬衎（kàn），侯爵，故称。公孙剽：卫国大夫，卫穆公之孙，卫定公之弟子叔黑背之子。】】。

【译文】

【经】冬天，卫献公派公孙剽作为使者来访问。

【经】晋侯使荀罃来聘【【晋侯：指晋悼公姬周子，侯爵，故称。荀罃（yīng）：晋国大夫，迎立悼公为国君的心腹大臣。】】。

【译文】

【经】晋悼公派荀罃作为使者来鲁访问。

二年

【经】二年，春，王正月，葬简王。

【译文】

【经】襄公二年，春天，周王的正月，安葬周简王。

【经】郑师伐宋【【伐宋：据《左传》：“郑师侵宋，楚令也。”】】。

【译文】

【经】郑国军队讨伐宋国。

【经】夏，五月，庚寅【【庚寅：当为该年五月的十八日。】】，夫人姜氏薨【【夫人姜氏：指鲁成公夫人。薨（hōng）：周代诸侯死亡的称呼。诸侯夫人称小君，故与诸侯死亡同称。】】。

【译文】

【经】夏天，五月，庚寅（十八）日，鲁成公夫人姜氏去世。

【经】六月，庚辰【【庚辰：据历法推算，庚辰距庚寅五十日，杜注定为七月九日，当是，经文所记或不确。】】，郑伯睔卒【【郑伯睔（gùn）：郑国国君，名睔，谥成，为郑成公，公元前584年—前571年在位。】】。

【译文】

【经】六月，庚辰（七月九）日，郑国国君睔去世。

【经】晋师、宋师、卫宁殖侵郑【【宁殖：卫国大夫。】】。

【传】其曰卫宁殖，如是而称于前事也【【称于前事：指成公二年，卫侯去世时，郑国曾伐丧，此时卫国报复。此说或不妥。从成公二年至此，成公四年郑襄公姬坚卒、成公六年郑悼公姬费卒，都没有伐丧，此时专门伐丧，于理不合，此处对晋、宋称师，对卫称宁殖大约是因为晋、宋帅师者名位不高，而宁殖是卫卿。称，适合，对等。】】。

【译文】

【经】晋国军队、宋国军队、卫国的宁殖入侵郑国。

【传】经文说“卫宁殖”，像这样就对应于之前的事情了。

【经】秋，七月，仲孙蔑会晋荀罃、宋华元、卫孙林父、曹人、邾人于戚【【“仲孙蔑会”句：据《左传》，这次会盟，齐国及其属国滕、薛、小邾都未与会，晋国不满，仲孙蔑提出了筑虎牢的办法，一则可以逼郑国服晋，一则可以考验齐国是否背盟。戚，卫地，在今河南濮阳市区。】】。

【译文】

【经】秋天，七月，鲁大夫仲孙蔑和晋国的荀罃、宋国的华元、卫国的孙林父、曹国人、邾国人在戚地会面。

【经】己丑【【己丑：当为该年七月的十八日。】】，葬我小君齐姜。

【译文】

【经】己丑（七月十八）日，安葬了我鲁君的夫人齐姜。

【经】叔孙豹如宋【【叔孙豹：鲁国大夫叔孙得臣之子，叔孙侨如之弟，叔孙侨如出奔之后被立为家族继承人。据《左传》，叔孙豹此次到宋国去是通报襄公即位的消息。】】。

【译文】

【经】鲁大夫叔孙豹到宋国去。

【经】冬，仲孙蔑会晋荀罃、齐崔杼、宋华元、卫孙林父、曹人、邾人、滕人、薛人、小邾人于戚【【仲孙蔑、荀罃（yīng）、华元、孙林父：依次为鲁国、晋国、宋国、卫国执政大臣。】】，遂城虎牢【【虎牢：郑邑，在今河南荥阳西。】】。

【传】若言中国焉【【中国：国中。】】，内郑也【【内郑：接纳郑国。据《左传》，诸侯城虎牢之后，郑国求和，说“内政”就是表示晋国将郑国当做自己阵营的国家。】】。

【译文】

【经】冬天，鲁大夫仲孙蔑和晋国的荀罃、齐国的崔杼、宋国的华元、卫国的孙林父、曹国人、邾国人、滕国人、薛国人、小邾国人在戚地会面，接着修筑虎牢的城墙。

【传】就像说在国中筑城一样，这是把郑国当做自己的国家。

【经】楚杀其大夫公子申【【公子申：楚国大夫，时任右司马，据《左传》，多受小国贿赂，威逼子重、子辛，遂为楚人所杀。】】。

【译文】

【经】楚国杀了他们的大夫公子申。

三年

【经】三年，春，楚公子婴齐帅师伐吴【【婴齐：芈婴齐，字子重，以字行。其为楚穆王之子，春秋五霸之一的楚庄王之弟，此时任楚国令尹。】】。

【译文】

【经】襄公三年，春天，楚国的公子婴齐率军讨伐吴国。

【经】公如晋【【据《左传》，这是鲁襄公即位后首次朝见晋国。】】。

【译文】

【经】鲁襄公到晋国去。

【经】夏，四月，壬戌【【壬戌（xū）：当为该年四月的二十五日。】】，公及晋侯盟于长樗【【盟：当时鲁襄公年仅六岁，其与晋悼公所订盟约当权臣所为。长樗（chū）：樗，晋国地名，今在何处不详，或在晋国国都郊外。】】。

【译文】

【经】夏天，四月，壬戌（二十五）日，鲁襄公和晋悼公在长樗缔结盟约。

【经】公至自晋。

【译文】

【经】鲁襄公从晋国回国告祭祖庙。

【经】六月，公会单子、晋侯、宋公、卫侯、郑伯、莒子、邾子、齐世子光【【单子：单国（王畿内姬姓封国）国君单顷公，伯爵，惯称单伯，此时改称单子。晋侯：晋国国君晋悼公姬周子，侯爵，时为霸主，公元前573年—前558年在位。宋公：宋国国君宋平公子成，公爵，公元前575年—前532年在位。卫侯：卫国国君卫献公姬衎（kàn），侯爵，公元前576年—前559年、公元前546年—前544年在位。郑伯：新即位的郑国国君郑僖公姬髡（kūn）顽。莒（jǔ）子：莒国国君莒犁比公己密州，子爵，公元前577年—前543年在位。邾子：邾国国君邾宣公曹牼（kēng），子爵，公元前572年—前556年在位。齐世子光：齐国国君齐灵公姜环之子，即后来的齐庄公，公元前553年—前548年在位，此次是代父出国结盟。】】。己未【【己未：当为该年六月的二十三日。】】，同盟于鸡泽【【鸡泽：卫地，在今河北邯郸东北。】】。

【传】同者，有同也，同外楚也。

【译文】

【经】六月，鲁襄公和单顷公、晋悼公、宋平公、卫献公、郑僖公、莒犁比公、邾宣公、齐国的世子姜光会面。己未（二十三）日，在鸡泽缔结盟约。

【传】同，是有相同之处的意思，共同排斥楚国。

【经】陈侯使袁侨如会【【陈侯：陈成公妫（guī）午，侯爵，公元前598年—前569年在位。袁侨：陈国大夫，袁涂涛四世孙。如会：到会而未参加会盟。】】。

【传】如会，外乎会也。于会受命也。

【译文】

【经】陈成公派袁侨作为使者到会。

【传】“如会”，就是在会盟之外。只是在会上接受盟约。

【经】戊寅【【戊（wù）寅：该年六月无戊寅，疑有误字。】】，叔孙豹及诸侯之大夫及陈袁侨盟。

【传】及以及【【以：表示并列关系，并且，和。这里表示说了两个“及”。】】，与之也。诸侯以为可与则与之，不可与则释之【【释：放下，抛开。】】。诸侯盟，又大夫相与私盟，是大夫张也【【张：骄傲自大。】】。故鸡泽之会，诸侯始失正矣【【失正：失去国政。】】，大夫执国权。曰袁侨，异之也【【曰袁侨，异之也：指把袁侨单独列出来而不是并入诸侯之大夫，是因为他和别的大夫不一样，别的大夫是随诸侯一起与会的，袁侨是代表陈成公来与会的。】】。

【译文】

【经】戊寅日，鲁大夫叔孙豹和诸侯的大夫和陈国的袁侨缔结盟约。

【传】“及”和“及”，是和的意思。诸侯认为可以和谁结盟就和谁结盟，不可以和谁结盟就抛开谁。诸侯结盟，大夫又互相私下结盟，这是大夫骄傲自大。所以鸡泽之会，标志着诸侯开始失去国政，大夫掌握国家大权。说袁侨，表明袁侨跟别国大夫不一样。

【经】秋，公至自晋。

【译文】

【经】秋天，鲁襄公从晋国回来告祭祖庙。

【经】冬，晋荀罃帅师伐许【【伐许：据《左传》，许国依附楚国，没有参加鸡泽之会，故晋伐许。】】。

【译文】

【经】冬天，晋国的荀罃率军讨伐许国。

四年

【经】四年，春，王三月，己酉【【己酉（yǒu）：该年三月无己酉，疑有误字。】】，陈侯午卒【【陈侯午：陈国国君，名午，谥成，为陈成公。】】。

【译文】

【经】襄公四年，春天，周王的三月，己酉日，陈国国君妫午去世。

【经】夏，叔孙豹如晋【【如晋：据《左传》，鲁大夫叔孙豹到晋国去是“报知武子之聘也”。知武子即荀罃。】】。

【译文】

【经】夏天，叔孙豹到晋国去。

【经】秋，七月，戊子【【戊（wù）子：当为该年七月的二十八日。】】，夫人姒氏薨【【姒氏：杜预认为是成公之妾，襄公之母。薨（hōng）：诸侯死亡之称，诸侯夫人可同称，此处姒氏虽为鲁成公之妾，不应称“薨”而宜称“卒”，疑因其是现任国君鲁襄公生母而破例。】】。

【译文】

【经】秋天，七月，戊子（二十八）日，鲁成公夫人姒氏去世。

【经】葬陈成公。

【译文】

【经】安葬陈成公妫午。

【经】八月，辛亥【【辛亥：当为该年八月的二十二日。】】，葬我小君定姒【【定：谥号。】】。

【译文】

【经】八月，辛亥（二十二）日，安葬我鲁国的成公夫人定姒。

【经】冬，公如晋。

【译文】

【经】冬天，鲁襄公到晋国去。

【经】陈人围顿【【陈人围顿：据《左传》，楚国令顿攻击陈国，故陈围顿。顿，国名，子爵，姓不详，在今河南项城西北。】】。

【译文】

【经】陈国人包围了顿国。

五年

【经】五年，春，公至自晋。

【译文】

【经】襄公五年，春天，鲁襄公从晋国回来告祭祖庙。

【经】夏，郑伯使公子发来聘【【郑伯使公子发来聘：据《左传》，这是郑国新君即位后首次遣使来访，以示友好。郑伯，郑国国君，伯爵，这里是郑僖公姬髡（kūn）顽。公子发，郑国大夫，郑穆公之子。】】。

【译文】

【经】夏天，郑僖公派公子发作为使者来访问。

【经】叔孙豹、缯世子巫如晋【【缯（céng）：亦写作“鄫”，国名，姒姓，传为禹后裔。故城在今山东枣庄东。之前鲁襄公访晋时向晋请求让晋的属国缯国成为鲁的属国，晋君答应，此时两国派人前往晋国正式完成属国关系的更改。】】。

【传】外不言如【【外不言如：即外国人到其他国家去，不说“如”。】】，而言如，为我事往也。

【译文】

【经】鲁大夫叔孙豹、缯国的世子姒巫到晋国去。

【传】外国人不说“如”，但是说了“如”，因为是为了我鲁国的事情去的。

【经】仲孙蔑、卫孙林父会吴于善稻【【会吴于善稻：据《左传》，吴国没有参加鸡泽之会，这时派人前来解释没有参会的原因，且表示愿意与诸侯友好，晋国准备为此而再召集诸侯，于是使鲁、卫先会吴，且告会期。善稻，吴地，在今江苏盱眙（xūyí）北。】】。

【传】吴谓善伊，谓稻缓【【吴谓善伊，谓稻缓：指吴国口音里“善”的音发作“伊”，“稻”的音发作“缓”。即吴国人称“善稻”为“伊缓”。】】。号从中国，名从主人。

【译文】

【经】鲁大夫仲孙蔑、卫国大夫孙林父和吴国在善稻会面。

【传】吴国说“善”为“伊”，说“稻”为“缓”。凡属称号的按中原地区的称谓记载；凡属名称的按所属地区或民族的方言记载。

【经】秋，大雩【【大雩（yú）：祭礼名，吉礼的一种，为求雨而祭天。】】。

【译文】

【经】秋天，举行大雩之祭。

【经】楚杀其大夫公子壬夫【【梦杀其大夫公子壬夫：据《左传》，因其贪婪引起陈国叛楚而被杀。公子壬夫，楚国大夫，字子辛，此时担任楚国令尹。】】。

【译文】

【经】楚国杀死了他们的大夫公子壬夫。

【经】公会晋侯、宋公、陈侯、卫侯、郑伯、曹伯、莒子、邾子、滕子、薛伯、齐世子光、吴人、缯人于戚【【晋侯、宋公、陈侯、卫侯、郑伯、曹伯、莒（jǔ）子、邾子、滕子、薛伯：指晋悼公姬周子、宋平公子成、陈哀公妫（guī）弱（前568年—前534年在位）、卫献公姬衎（kàn）、郑僖公姬髡（kūn）顽、曹成公姬负刍（前578年—前555年在位）、莒犁比公己密州、邾宣公曹牼（kēng）、滕成公姬原（前574年—前539年在位）、疑薛献公任某。戚：卫地，在今河南濮阳市区。】】。

【译文】

【经】鲁襄公和晋悼公、宋平公、陈哀公、卫献公、郑僖公、曹成公、莒犁比公、邾宣公、滕成公、薛国国君、齐国的世子姜光、吴国人、缯国人在戚地会面。

【经】公至自会。

【译文】

【经】鲁襄公从会盟地回国告祭祖庙。

【经】冬，戍陈【【戍（shù）陈：戍守陈国。据《左传》，是前文戚之会的时候晋国要求诸侯国戍守陈国的。】】。

【传】内辞也。

【译文】

【经】冬天，戍守陈国。

【传】是记载鲁国行事的言辞。

【经】楚公子贞帅师伐陈【【公子贞：楚国大夫，字子囊，楚庄王之子，此时为楚国令尹。】】。

【译文】

【经】楚国的公子贞率军讨伐陈国。

【经】公会晋侯、宋公、卫侯、郑伯、曹伯、莒子、邾子、滕子、薛伯、齐世子光救陈。

【译文】

【经】鲁襄公会同晋悼公、宋平公、卫献公、郑僖公、曹成公、莒犁比公、邾宣公、滕成公、薛国国君、齐国的世子姜光救援陈国。

【经】十有二月，公至自救陈。

【传】善救陈也。

【译文】

【经】十二月，鲁襄公从救援陈国之地回来告祭祖庙。

【传】是赞许救援陈国。

【经】辛未【【辛未：当为该年十二月的二十日。】】，季孙行父卒【【季孙行父：公子季友之孙，鲁国执政大臣，执政三十三年，谥文，称季文子。】】。

【译文】

辛未（十二月二十）日，季孙行父去世。

六年

【经】六年，春，王三月，壬午【【壬午：当为该年三月的初二日。】】，杞伯姑容卒【【杞伯姑容：杞国国君，姓姒，名姑容，谥桓，为杞桓公。】】。

【译文】

【经】襄公六年，春天，周王的三月，壬午（初二）日，杞国国君姒姑容去世。

【经】夏，宋华弱来奔【【华弱来奔：据《左传》，华弱与乐辔（pèi）从小要好，长大后常互相戏谑，有一次乐辔发怒，在朝廷上用弓套住华弱的脖子。宋平公看见了，说：“统领军事的司马却被人在朝廷上套住了脖子，打仗一定难以取胜。”于是把华弱驱逐出国。夏天，华弱逃亡到鲁国。华弱，宋国大夫，当时为司马。】】。

【译文】

【经】夏天，宋国大夫华弱出奔到鲁。

【经】秋，葬杞桓公。

【译文】

【经】秋天，安葬了杞桓公姒姑容。

【经】滕子来朝。

【译文】

【经】滕成公姬原前来鲁国访问。

【经】莒人灭缯【【缯（céng）：亦写作“鄫”，国名，姒姓，传为大禹后裔，原附属于晋，去年刚转为鲁的附属国。】】。

【传】非灭也【【非灭：不是灭亡，指缯国并没有消失。《穀梁传》认为莒国灭缯并非如同其他灭国一样夺取其土地和百姓，而是为缯国另立一异姓国君，所以说缯国看似没有灭亡，实际已经灭亡。】】。中国日，卑国月，夷狄时。缯，中国也，而时，非灭也。家有既亡【【既亡：已经灭亡。指名存实亡。】】，国有既灭。灭而不自知，由别之而不别也【【由别之而不别：指对同姓、异姓应该区别对待。】】。莒人灭缯【【灭缯：据《左传》，缯国自恃与鲁、晋关系密切，不事莒国，遂为莒国所灭。】】，非灭也，非立异姓以莅祭祀【【莅（lì）：主持。】】，灭亡之道也。

【译文】

【经】莒国人灭亡了缯国。

【传】不是灭亡。中原国家被灭亡要记载日期，附庸小国被灭亡要记载月份，夷狄之国被灭亡要记载季节。缯国，是中原国家，但是却记载季节，表明不是灭亡。家族有名存实亡的，国家有名存实亡的。实际上灭亡了还不自知，因为对有区别的却不区别对待。说莒人灭缯，不是灭亡，是指责他们立了异姓的人来主持缯国的祭祀，这是他们灭亡的方法。

【经】冬，叔孙豹如邾。

【译文】

【经】冬天，鲁大夫叔孙豹到邾国去。

【经】季孙宿如晋【【季孙宿如晋：据《左传》，晋国对缯国被灭很不满，质问鲁国，季孙宿往晋国听候晋国命令。季孙宿，季孙行父之子，继父为卿。】】。

【译文】

【经】鲁大夫季孙宿到晋国去。

【经】十有二月，齐侯灭莱【【齐侯：这里是齐灵公姜环，公元前581年—前554年在位。莱：国名，又称莱子国、莱夷，属于商周时期东夷古国。妘（yún）姓，子爵。故城在今山东龙口东南。】】。

【译文】

【经】十二月，齐灵公灭亡了莱国。

七年

【经】七年，春，郯子来朝【【郯（tán）子：郯国国君，己姓，子爵，故称。】】。

【译文】

【经】襄公七年，春天，郯国国君来鲁访问。

【经】夏，四月，三卜郊，不从，乃免牲。

【传】夏，四月，不时也。三卜，礼也。乃者，亡乎人之辞也。

【译文】

【经】夏天，四月，三次占卜郊祭，不吉利，于是放了用于祭祀的牛。

【传】夏天，四月，不是郊祭的时候。三次占卜，符合礼制。乃，是与人无关的说法。

【经】小邾子来朝【【小邾子：小邾国国君，颜姓，子爵，故称。该国故城在今山东枣庄山亭区东江村。】】。

【译文】

【经】小邾国国君来鲁访问。

【经】城费【【费（bì）：鲁邑，在今山东鱼台西南。】】。

【译文】

【经】修筑费邑的城墙。

【经】秋，季孙宿如卫【【季孙宿：即季武子，姓姬名宿，时为鲁国执政大臣。】】。

【译文】

【经】秋天，鲁执政大夫季孙姬宿到卫国去。

【经】八月，螽【【螽（zhōng）：蚱蜢一类虫灾。】】。

【译文】

【经】八月，螽虫成灾。

【经】冬，十月，卫侯使孙林父来聘【【卫侯：卫献公姬衎（kàn），侯爵，公元前576年—前559年、公元前546年—前544年在位。】】。

【译文】

【经】冬天，十月，卫献公派大夫孙林父作为使者来鲁访问。

【经】壬戌【【壬戌（xū）：当为该年十月的二十一日。】】，及孙林父盟。

【译文】

【经】壬戌（十月二十一）日，和卫大夫孙林父缔结盟约。

【经】楚公子贞帅师围陈。

【译文】

【经】楚国的公子芈贞率军队包围了陈国。

【经】十有二月，公会晋侯、宋公、陈侯、卫侯、曹伯、莒子、邾子于鄬【【晋侯、宋公、陈侯、卫侯、曹伯、莒子、邾子：晋悼公姬周子、宋平公子成、陈哀公妫溺、卫献公姬衎、曹成公姬负刍、莒犁比公己密州、邾宣公曹牼。鄬（wéi）：郑地，在今河南鲁山境。据《左传》，诸侯会面是救援陈国。】】。

【译文】

【经】十二月，鲁襄公和晋悼公、宋平公、陈哀公、卫献公、曹成公、莒犁比公、邾宣公在鄬地会面。

【经】郑伯髡原如会【【郑伯髡（kūn）原：郑国国君，名髡原（《左传》作髡顽），谥僖，为郑僖公。据《左传》，郑僖公为太子时，曾先后对子罕、子丰无礼，此次同子驷出国，对子驷不礼，子驷派人将他杀了。】】，未见诸侯。丙戌【【丙戌：当为该年十二月的十六日。】】，卒于操【【卒：这里未用“薨”称诸侯之死，可能是被杀而非正常死亡之故。操：郑地，今在何处不详。】】。

【传】未见诸侯，其曰如会，何也？致其志也【【致：表达，指表达郑僖公有会见诸侯的想法。】】。礼：诸侯不生名【【生名：活着的时候称名。】】。此其生名，何也？卒之名也。卒之名，则何为加之如会之上？见以如会卒也。其见以如会卒，何也？郑伯将会中国，其臣欲从楚，不胜其臣，弑而死。其言不弑，何也？不使夷狄之民加乎中国之君也。其地，于外也。其日，未逾竟也。日卒时葬，正也。

【译文】

【经】郑僖公髡原前来会盟，没有见到诸侯。丙戌（十二月十六）日，在操地去世。

【传】没有见到诸侯，经文说“如会”，为什么呢？是表达他的意愿。按照礼制：诸侯活着的时候不称他的名字。这里经文在他活着的时候就称他的名字，为什么呢？是因为他去世了而记载的名字。因为他去世了而记载名字，那为什么放在“如会”的前面呢？显示是因为前来参加会盟而去世的。经文表示是因为前来参加会盟而去世，为什么呢？郑僖公将和中原国家会盟，他的臣下想要跟随楚国，不能战胜他的臣下，被杀害而死。经文没有说“弑”，为什么呢？不让夷狄的人加害中原国家的国君。记载地点，是因为在国都之外。记载日期，是因为没有超出郑国国境。记载去世的日期和安葬的季节，符合正道。

【经】陈侯逃归【【陈侯逃归：据《左传》，陈国留守的大臣想要服从于楚国，于是威胁国君若不回国，则恐要改立国君了。陈哀公于是回国，诸侯于是不救陈。陈侯，陈哀公妫溺。】】。

【传】以其去诸侯，故逃之也。

【译文】

【经】陈哀公逃回国。

【传】因为他离诸侯而去，所以说他是“逃”。

八年

【经】八年，春，王正月，公如晋。

【译文】

【经】襄公八年，春天，周王的正月，鲁襄公到晋国去。

【经】夏，葬郑僖公。

【译文】

【经】夏天，安葬郑僖公。

【经】郑人侵蔡，获蔡公子湿【【公子湿：蔡国大夫，蔡庄公之子，当时为蔡国司马。】】。

【传】人，微者也。侵，浅事也。而获公子，公子病矣【【病：以为耻辱。】】。

【译文】

【经】郑国人入侵蔡国，俘虏了蔡国的公子湿。

【传】说“人”，表示是身份低微的人。侵，是小规模军事行动。但是俘虏了公子，公子要以此为耻辱了。

【经】季孙宿会晋侯、郑伯、齐人、宋人、卫人、邾人于邢丘【【郑伯：新即位的郑国国君郑简公姬嘉，郑僖公之子，公元前565年—前530年在位。邢丘：晋地，在今河南温县东北。】】。

【传】见鲁之失正也【【失正：失去国政。指国君失政。】】，公在而大夫会也。

【译文】

【经】鲁执政大夫季孙姬宿和晋悼公、郑简公、齐国人、宋国人、卫国人、邾国人在邢丘会面。

【传】显示鲁国失去国政，鲁襄公在晋国却由大夫去参与会面。

【经】公至自晋。

【译文】

【经】鲁襄公从晋国回来告祭祖庙。

【经】莒人伐我东鄙。

【译文】

【经】莒国人讨伐我国的东部边境。

【经】秋，九月，大雩。

【译文】

【经】秋天，九月，举行大雩之祭。

【经】冬，楚公子贞帅师伐郑【【伐郑：据《左传》，楚伐郑是“讨其侵蔡也”。】】。

【译文】

【经】冬天，楚国的公子芈贞率军讨伐郑国。

【经】晋侯使士匄来聘【【士匄（gài）：世称士宣子、范宣子，晋大夫。来聘：据《左传》，士匄来鲁访问是为了答谢鲁襄公在春天对晋国的朝见，同时通报准备对郑国用兵。】】。

【译文】

【经】晋悼公派大夫士匄作为使者来访问。

九年

【经】九年，春，宋灾。

【传】外灾不志，此其志，何也？故宋也【【故宋：是指孔子的祖先是宋国人。故，故人，祖先。】】。

【译文】

【经】襄公九年，春天，宋国国都发生火灾。

【传】外国发生火灾不记载，这里记载了，为什么呢？因为孔子的祖先是宋国人。

【经】夏，季孙宿如晋。

【译文】

【经】夏天，鲁执政大夫季孙姬宿到晋国去。

【经】五月，辛酉【【辛酉：当为该年五月的二十九日。】】，夫人姜氏薨【【夫人姜氏：穆姜，鲁宣公夫人，鲁成公之母，襄公之祖母。】】。

【译文】

【经】五月，辛酉（二十九）日，鲁宣公夫人姜氏去世。

【经】秋，八月，癸未【【癸未：当为该年八月的二十三日。】】，葬我小君穆姜。

【译文】

【经】秋天，八月，癸未（二十三）日，安葬我鲁国的小君穆姜。

【经】冬，公会晋侯、宋公、卫侯、曹伯、莒子、邾子、滕子、薛伯、小邾子、齐世子光伐郑【【晋侯、宋公、卫侯、曹伯、莒子、邾子、滕子、薛伯、小邾子、齐世子光：晋国国君晋悼公姬周子（前573年—前558年在位）、宋国国君宋平公子成（前575年—前532年在位）、卫国国君卫献公姬衎（kàn）、曹国国君曹成公姬负刍（前578年—前555年在位）、莒国国君莒犁比公己密州、邾国国君邾宣公曹牼（kēng）、滕国国君滕成公姬原（前574年—前539年在位）、疑为薛国国君薛献公任某、疑小邾国国君颜日间、齐国国君齐灵公姜环之子姜光（后来的齐庄公）。】】。

【译文】

【经】冬天，鲁襄公会同晋悼公、宋平公、卫献公、曹成公、莒犁比公、邾宣公、滕成公、薛献公、小邾国国君、齐灵公世子姜光讨伐郑国。

【经】十有二月，己亥【【己亥：依历法推算，己亥在十一月十日，十二月无己亥，疑有误字。】】，同盟于戏【【戏：郑地，在今河南登封嵩山北。】】。

【传】不异言郑【【异：特别。这里诸侯是与郑国讲和，但是没有特别说和郑国同盟于戏。】】，善得郑也【【得郑：指晋国阵营得到郑国。】】。不致，耻不能据郑也【【据：占据，指接着楚国就来攻打郑国，郑国又与楚国讲和。】】。

【译文】

【经】十二月，己亥日，在戏地结成同盟。

【传】不特别说郑国，是褒扬得到郑国。不记载告祭祖庙，是以不能占据郑国为耻辱。

【经】楚子伐郑【【楚子：指楚国国君楚共王（出土文献写作龚王），芈姓，熊氏，故又可称熊审，子爵，公元前590年—前560年在位。】】。

【译文】

【经】楚共王讨伐郑国。

十年

【经】十年，春，公会晋侯、宋公、卫侯、曹伯、莒子、邾子、滕子、薛伯、杞伯、小邾子、齐世子光【【杞伯：指新即位的杞国国君孝公姒丐，伯爵，公元前566年—前550年在位。】】，会吴于柤【【柤（zhā）：在今江苏邳（pī）州。】】。

【传】会又会，外之也【【外：疏远。】】。

【译文】

【经】襄公十年，春天，鲁襄公和晋悼公、宋平公、卫献公、曹成公、莒犁比公、邾宣公、滕成公、薛献公、杞孝公、小邾国国君、齐灵公世子姜光会面，和吴国在柤会面。

【传】说了两次会面，是疏远吴国。

【经】夏，五月，甲午【【甲午：当为该年五月的初八日。】】，遂灭傅阳【【傅阳：妘姓小国，子爵。在今山东峄（yì）城区南。】】。

【传】遂，直遂也【【直：径直，直接。】】。其曰遂何【【其曰遂何：为什么说诸侯在与吴会面之后径直灭傅阳呢？诸侯在会吴之后直接灭傅阳是怕落后于吴国。】】？不以中国从夷狄也。

【译文】

【经】夏天，五月，甲午（初八）日，接着灭亡了傅阳国。

【传】遂，是径直的意思。为什么说径直就去了呢？不让中原国家落在夷狄之国的后面。

【经】公至自会。

【传】会夷狄不致，恶事不致。此其致何也？存中国也【【存中国：有保全中原国家的体面的意思。存，保全，保存。】】。中国有善事，则并焉【【并：合并，一并。】】。无善事则异之【【异：区分，区别。】】，存之也。汲郑伯【【汲：引，指前文记载郑伯姬髡（kūn）顽如会。】】，逃归陈侯【【逃归陈侯：记载陈国国君回国用了“逃归”的说法贬低陈国抬高诸侯。】】，致柤之会【【致柤（zhā）之会：指本条经文“至自会”是“致”诸侯在柤地相会。】】，存中国也。

【译文】

【经】鲁襄公从会盟地回国告祭祖庙。

【传】同夷狄之国会面不记载其告祭祖庙，做了坏事也不记载其告祭祖庙。这里为什么记载告祭祖庙呢？是为了保全中原国家的面子。中原诸侯国有好事，就一并地记载。没有好事就有区别地记载，是为了保全其体面。记载郑国国君如会，陈国国君逃归，告祭祖庙在柤地诸侯相会，都是保全中原诸侯的体面。

【经】楚子贞、郑公孙辄帅师伐宋【【子贞：据前后经文，这里应当是“公子贞”，公子贞疑为楚共王之子。有脱误。公孙辄：郑国大夫，字子耳，郑穆公之孙。】】。

【译文】

【经】楚国的公子贞、郑国的公孙姬辄率军讨伐宋国。

【经】晋师伐秦【【伐秦：据《左传》，去年秦国曾入侵晋国，当时晋国饥荒，未能还击，此时报复秦国。】】。

【译文】

【经】晋国军队讨伐秦国。

【经】秋，莒人伐我东鄙。

【译文】

【经】秋天，莒国人讨伐我鲁国的东部边境。

【经】公会晋侯、宋公、卫侯、曹伯、莒子、邾子、齐世子光、滕子、薛伯、杞伯、小邾子伐郑。

【译文】

【经】鲁襄公会同晋国国君晋悼公、宋国国君宋平公、卫国国君卫献公、曹国国君曹成公、莒国国君莒犁比公、邾国国君邾宣公、齐国世子姜光、滕国国君滕成公、薛国国君薛献公、杞国国君杞孝公、小邾国国君讨伐郑国。

【经】冬，盗杀郑公子斐、公子发、公孙辄【【公子斐（fěi）、公子发、公孙辄：三人均为郑国的卿大夫。公子斐，字子驷；公子发，字子国。此二人为郑穆公之子。公孙辄，字子耳，为郑穆公之孙。当时子驷是郑国执政，子国为司马，子耳为司空。据《左传》，子驷执政时，派人杀了郑僖公，又杀了反对他执政的群公子，后来又与尉止、司氏、堵氏、侯氏、子师氏等结怨，于是五家和群公子的党徒将子驷和与其一党的子国、子耳杀害。】】。

【传】称盗以杀大夫，弗以上下道，恶上也。

【译文】

【经】冬天，盗贼杀害了郑国的公子姬斐、公子姬发、公孙姬辄。

【传】说盗贼杀害了大夫，而不是以君臣关系来说，是憎恶国君。

【经】戍郑虎牢。

【传】其曰郑虎牢，决郑乎虎牢也【【决郑乎虎牢：襄公二年诸侯城虎牢而不言郑，是因为把郑国看做与中原诸侯国无异，后来郑国在晋、楚之间不停反复，于是与之断绝关系，即郑地到虎牢为止。决，断绝。】】。

【译文】

【经】诸侯军队戍（shù）守郑国的虎牢。

【传】经文说郑国的虎牢，是在虎牢这个地方作为边界与郑国断绝关系。

【经】楚公子贞帅师救郑。

【译文】

【经】楚国的公子贞率军救援郑国。

【经】公至自伐郑。

【译文】

【经】鲁襄公从伐郑地归来告祭祖庙。

十一年

【经】十有一年，春，王正月，作三军【【三军：指上、中、下三军。】】。

【传】作，为也【【为：建立。】】。古者天子六师【【师：周朝军事编制，二千五百人为一师。】】，诸侯一军。作三军，非正也。

【译文】

【经】襄公十一年，春天，周王的正月，鲁国建立三军。

【传】作，是建立的意思。古代的时候天子有六师，诸侯只能有一军。建立三军，不合正道。

【经】夏，四月，四卜郊，不从，乃不郊。

【传】夏四月，不时也。四卜，非礼也。

【译文】

【经】夏天，四月，四次占卜郊祭，不吉利，于是没有举行郊祭。

【传】夏天四月，不是合适的时候。四次占卜，不合礼制。

【经】郑公孙舍之帅师侵宋【【公孙舍之：郑国大夫，字子展，郑穆公之孙。侵宋：入侵宋国。据《左传》，郑国夹在晋、楚之间，常年被两大国侵扰，郑国大臣们想依附晋国，但晋国又不愿意为之与楚国决战，于是郑国打算入侵宋国逼晋国出兵，然后与晋结盟，待楚来，又与楚盟，希望以此激怒晋国，让晋国打败楚国，从而使得郑国可以稳定地依附于晋国阵营。】】。

【译文】

【经】郑国大夫公孙舍之率军入侵宋国。

【经】公会晋侯、宋公、卫侯、曹伯、齐世子光、莒子、邾子、滕子、薛伯、杞伯、小邾子伐郑。

【译文】

【经】鲁襄公会同晋悼公、宋平公、卫献公、曹成公、齐国的世子姜光、莒犁比公、邾宣公、滕成公、薛献公、杞孝公、小邾国国君讨伐郑国。

【经】秋，七月，己未【【己未：当为该年七月的初十日。】】，同盟于京城北。

【译文】

【经】秋天，七月，己未（初十）日，在京城北边结成同盟。

【经】公至自伐郑。

【传】不以后致【【以后致：以后面的事情告祭祖庙。指以“同盟于京城北”告祭祖庙。】】，盟后复伐郑也。

【译文】

【经】鲁襄公从伐郑地归来告祭祖庙。

【传】不以后面的事情告祭祖庙，因为结盟之后又讨伐郑国了。

【经】楚子、郑伯伐宋【【楚子：指楚共王熊审，子爵，公元前590年—前560年在位。郑伯：指新即位的郑简公姬嘉，公元前565年—前530年在位。】】。

【译文】

【经】楚共王、郑简公讨伐宋国。

【经】公会晋侯、宋公、卫侯、曹伯、齐世子光、莒子、邾子、滕子、薛伯、杞伯、小邾子伐郑，会于萧鱼【【萧鱼：郑地，在今河南许昌境内。】】。

【译文】

【经】鲁襄公会同晋悼公、宋平公、卫献公、曹成公、齐灵公、莒犁比公、邾宣公、滕成公、薛献公、杞孝公、小邾国国君讨伐郑国，在萧鱼盟会。

【经】公至自会。

【传】伐而后会，不以伐郑致，得郑伯之辞也【【得郑伯：指郑国接受盟约。】】。

【译文】

【经】鲁襄公从会盟地回国告祭祖庙。

【传】讨伐之后会盟，不以讨伐郑国告祭祖庙，是表示得到了郑国国君的说法。

【经】楚人执郑行人良霄【【楚人执郑行人良宵：据《左传》，郑国派遣使者告知楚国自己将要顺从晋国，要楚国要么以玉帛事晋、要么对晋国兵戈相向。楚国于是将他们抓起来了。良宵，郑国大夫，公孙辄之子。】】。

【传】行人者，挈国之辞也【【挈（qiè）国之辞：传达国家的辞令。这是对行人的职责的解释。挈，传达。】】。

【译文】

【经】楚国抓了郑国的使者良宵。

【传】行人，就是传达国家辞令的人。

【经】冬，秦人伐晋【【伐晋：据《左传》，秦、晋两军在栎（lì）地交战，晋军因为轻敌而大败。】】。

【译文】

【经】冬天，秦国人讨伐晋国。

十二年

【经】十有二年，春，王三月，莒人伐我东鄙，围邰【【邰（tái）：鲁地，在今山东费县东南。】】。

【传】伐国不言围邑，举重也。取邑不书，围安足书也？

【译文】

【经】襄公十二年，春天，周王的三月，莒国人讨伐我鲁国的东部边境，包围了邰地。

【传】讨伐国家不记载包围城邑，要说重要的事情。攻取的城邑都不记载，包围城邑哪里值得记载呢？

【经】季孙宿帅师救邰【【季孙宿：鲁执政大夫，又称季武子。】】，遂入郓【【郓：此为东郓，在今山东沂水东北，此时属莒。】】。

【传】遂，继事也。受命而救邰，不受命而入郓，恶季孙宿也。

【译文】

【经】鲁执政大臣季孙宿率军救援邰邑，接着进入了郓地。

【传】遂，是后一件事接着前一件。接受了命令而救援邰地，没有收到命令而进入了郓地，是在贬低季孙宿。

【经】夏，晋侯使士鲂来聘。

【译文】

【经】夏天，晋悼公派大夫士鲂作为使者来鲁访问。

【经】秋，九月，吴子乘卒【【吴子乘：吴国国君，姬姓名寿梦，又名乘字熟姑，是吴王阖闾的祖父，吴王夫差的曾祖父，谥共，为吴共王。】】。

【译文】

【经】秋天，九月，吴共王姬乘去世。

【经】冬，楚公子贞帅师侵宋【【侵宋：据《左传》，这次是秦、楚联合侵宋，以报复去年晋国拉拢了郑国。】】。

【译文】

【经】冬天，楚国的公子熊贞率军入侵宋国。

【经】公如晋。

【译文】

【经】鲁襄公到晋国去。

十三年

【经】十有三年，春，公至自晋。

【译文】

【经】襄公十三年，春天，鲁襄公从晋国回来告祭祖庙。

【经】夏，取邿【【取邽：据《左传》，邿（shī）发生内乱，鲁派兵救援，趁机夺取其地。邿，鲁之附庸国，妊姓，在今山东济宁东南。】】。

【译文】

【经】夏天，鲁攻取了邿国。

【经】秋，九月，庚辰【【庚辰：当为该年九月的十四日。】】，楚子审卒【【楚子审：楚国国君，名审，谥共，是为楚共王。】】。

【译文】

【经】秋天，九月，庚辰（十四）日，楚共王熊审去世。

【经】冬，城防【【防：此为东防，在今山东费县东北。】】。

【译文】

【经】冬天，修筑防邑的城墙。

十四年

【经】十有四年，春，王正月，季孙宿、叔老会晋士匄、齐人、宋人、卫人、郑公孙虿、曹人、莒人、邾人、滕人、薛人、杞人、小邾人【【叔老：鲁国大夫，公孙婴齐之子。士匄（gài）：晋国大夫，士燮之子，去世后谥文子，又称范文子、范匄。公孙虿（chài）：郑国大夫。】】，会吴于向【【会吴于向：据《左传》，去年楚共王去世时，吴趁机伐楚，结果反为楚败，于是告诉晋国战败，此时诸侯会盟就是商议对付楚国。向，吴地，在今安徽怀远西。】】。

【译文】

【经】襄公十四年，春天，周王的正月，鲁大夫季孙宿、叔老和晋国执政大臣士匄、齐国人、宋国人、卫国人、郑大夫公孙虿、曹国人、莒国人、邾国人、滕国人、薛国人、杞国人、小邾国人会面，在向地和吴会面。

【经】二月，乙未，朔【【乙未，朔：当年二月初一日。】】，日有食之。

【译文】

【经】二月，乙未（初一）日，朔日，发生日食。

【经】夏，四月，叔孙豹会晋荀偃、齐人、宋人、卫北宫括、郑公孙虿、曹人、莒人、邾人、滕人、薛人、杞人、小邾人【【荀偃：晋国大夫，荀庚之子，此时为晋国执政大臣。北宫括：卫国大夫，复姓北宫。】】，伐秦【【伐秦：据《左传》，这次诸侯商议伐秦是为了报复襄公十一年秦伐晋。】】。

【译文】

【经】夏天，四月，鲁大夫叔孙豹会同晋国大夫荀偃、齐国人、宋国人、卫国大夫北宫括、郑国大夫公孙虿、曹国人、莒国人、邾国人、滕国人、薛国人、杞国人、小邾国人，讨伐秦国。

【经】己未【【己未：当为该年四月的二十六日。】】，卫侯出奔齐【【卫侯出奔齐：据《左传》，卫献公对孙林父、宁殖不礼，另有人从中挑拨君臣关系，于是孙林父率军攻打卫献公，将其逐出卫国，卫人立公孙剽为君，为卫殇公。卫侯，这里指卫献公姬衎。】】。

【译文】

【经】己未（四月二十六）日，卫献公出奔到齐国。

【经】莒人侵我东鄙。

【译文】

【经】莒国人入侵我鲁国的东部边境。

【经】秋，楚公子贞帅师伐吴。

【译文】

【经】秋天，楚国的公子熊贞率军讨伐吴国。

【经】冬，季孙宿会晋士匄、宋华阅、卫孙林父、郑公孙虿、莒人、邾人于戚【【华阅：宋国大夫。戚：卫地，在今河濮阳市区。】】。

【译文】

【经】冬天，鲁执政大夫季孙宿和晋国大夫士匄、宋国大夫华阅、卫国大夫孙林父、郑国大夫公孙虿、莒国人、邾国人在戚地会面。

十五年

【经】十有五年，春，宋公使向戌来聘【【向戌：宋国大夫，此时为宋国的执政大夫。】】。

【译文】

襄公十五年，春天，宋平公派向戌作为使者来鲁访问。

【经】二月，己亥【【己亥：当为该年二月的十一日。】】，及向戌盟于刘【【刘：鲁地，在今山东曲阜郊外。】】。

【译文】

【经】二月，己亥（十一）日，鲁国与向戌在刘地缔结盟约。

【经】刘夏逆王后于齐【【刘夏：人名。或以为是天子之士，刘氏之支子；或以为与刘定公为一人；或以为是天子之大夫。逆：迎接。】】。

【传】过我，故志之也。

【译文】

【经】周天子之士刘夏从齐国迎娶回周天子的王后。

【传】路过我鲁国，所以记载了这件事。

【经】夏，齐侯伐我北鄙【【齐侯：指灵公姜环，公元前581年—前554年在位。】】，围成【【成：鲁地，在今山东宁阳东北。】】。

【译文】

【经】夏天，齐灵公讨伐我鲁国的北部边境，包围成地。

【经】公救成，至遇【【遇：鲁地，在今山东曲阜与宁阳之间。】】。

【译文】

【经】襄公救援成地，到达遇地。

【经】季孙宿、叔孙豹帅师城成郛【【郛（fú）：外城。】】。

【译文】

【经】鲁大夫季孙宿、叔孙豹率军修筑成邑的外城城墙。

【经】秋，八月，丁巳【【丁巳：该年八月无丁巳，疑字误。】】，日有食之。

【译文】

【经】秋天，八月，丁巳日，发生日食。

【经】邾人伐我南鄙。

【译文】

【经】邾国人讨伐我鲁国的南部边境。

【经】冬，十有一月，癸亥【【癸亥：当为该年十一月的初九日。】】，晋侯周卒【【晋侯周：晋国国君，姓姬名周，谥悼，为晋悼公。】】。

【译文】

【经】冬天，十一月，癸亥（初九）日，晋悼公姬周去世。

十六年

【经】十有六年，春，王正月，葬晋悼公。

【译文】

【经】襄公十六年，春天，周王的正月，安葬晋悼公。

【经】三月，公会晋侯、宋公、卫侯、郑伯、曹伯、莒子、邾子、薛伯、杞伯、小邾子于湨梁【【晋侯：新即位的晋平公姬彪，晋悼公之子，公元前557年—前532年在位。宋公：宋平公子成。卫侯：指新即位的卫国国君卫殇公姬秋，一作剽，卫定公之子，公元前558年—前547年在位。郑伯、曹伯：郑简公、曹成公。湨（jú）梁：指湨水的大堤，属周地。湨水源出今河南济源西部，东流入黄河。】】。

【译文】

【经】三月，鲁襄公和晋平公、宋平公、卫殇公、郑简公、曹成公、莒犁比公、邾宣公、薛国国君、杞孝公、小邾国国君在湨梁会面。

【经】戊寅【【戊寅：当为该年三月的二十六日。】】，大夫盟。

【传】湨梁之会，诸侯失正矣。诸侯会，而曰大夫盟，正在大夫也。诸侯在，而不曰诸侯之大夫，大夫不臣也。

【译文】

【经】戊寅（三月二十六）日，各国大夫们缔结盟约。

【传】湨梁之会，诸侯失去政权了。诸侯会面，却说大夫缔结盟约，表明政权在大夫手里。诸侯在场，却不说诸侯的大夫，表明大夫不行人臣之道。

【经】晋人执莒子、邾子以归【【执：抓捕。据《左传》，因为莒国、邾国过去几年数次侵扰鲁国边境，且与齐、楚暗中有交往，于是晋国在会上抓捕了二国的国君。】】。

【译文】

【经】晋国人抓捕了莒国国君、邾国国君回国。

【经】齐侯伐我北鄙。

【译文】

【经】齐国国君讨伐我鲁国的北部边境。

【经】夏，公至自会。

【译文】

【经】夏天，鲁襄公从会盟地回来告祭祖庙。

【经】五月，甲子【【甲子：当为该年五月的十三日。】】，地震。

【译文】

【经】五月，甲子（十三）日，发生地震。

【经】叔老会郑伯、晋荀偃、卫宁殖、宋人伐许【【叔老：鲁大夫。郑伯：郑简公。荀偃：晋国执政大夫。宁殖：卫国执政大夫。伐许：讨伐许国。鲁成公十五年，为躲避郑国的威胁而请求跟随楚国，许迁于叶地，成为楚国附庸，此次是许君请晋迁许回故地，诸侯同意，然许国大夫不同意，于是有伐许。】】。

【译文】

【经】鲁大夫叔老会同郑简公、晋大夫荀偃、卫大夫宁殖、宋国人讨伐许国。

【经】秋，齐侯伐我北鄙，围成【【成：鲁国城邑，在今山东宁阳境。】】。

【译文】

【经】秋天，齐灵公讨伐我鲁国北部边境，包围了成邑。

【经】大雩。

【译文】

【经】举行大雩之祭。

【经】冬，叔孙豹如晋【【如晋：据《左传》，叔孙豹到晋国去是请求晋国出兵应对齐国的威胁。】】。

【译文】

【经】冬天，鲁大夫叔孙豹到晋国去。

十七年

【经】十有七年，春，王二月，庚午【【庚午：当为该年二月的二十三日。】】，邾子瞷卒【【邾子瞷（jiàn）：邾国国君，姓颜名瞷，谥宣，称邾宣公。】】。

【译文】

【经】襄公十七年，春天，周王的二月，庚午（二十三）日，邾国国君颜瞷去世。

【经】宋人伐陈。

【译文】

【经】宋国人讨伐陈国。

【经】夏，卫石买帅师伐曹【【卫石买帅师伐曹：据《左传》，春天的时候卫国大夫孙蒯跑到曹国的曹隧打猎，在重丘饮马，打坏了重丘人打水用的瓶子，重丘人骂之，于是石买、孙蒯此时率军伐曹。石买，卫国大夫。】】。

【译文】

【经】夏天，卫大夫石买率军讨伐曹国。

【经】秋，齐侯伐我北鄙，围桃【【桃：鲁地，在今山东汶上北。】】。

【译文】

【经】秋天，齐灵公讨伐我鲁国的北部边境，包围了桃邑。

【经】齐高厚帅师伐我北鄙【【高厚：齐国大夫，此时为将军。】】，围防【【防：鲁地，在今山东费县东北。】】。

【译文】

【经】齐大夫高厚率军讨伐我鲁国的北部边境，包围了防邑。

【经】九月，大雩【【大雩：求雨之祭。】】。

【译文】

【经】九月，鲁举行大雩之祭。

【经】宋华臣出奔陈【【宋华臣出奔陈：据《左传》，华臣在宋国欺凌宗室，威逼大臣，某日国人逐疯狗入其家，华臣惧死而出奔。华臣，宋国司徒，华元之子。】】。

【译文】

【经】宋大夫司徒华臣出奔到陈国。

【经】冬，邾人伐我南鄙。

【译文】

【经】冬天，邾国人讨伐我鲁国的南部边境。

十八年

【经】十有八年，春，白狄来【【白狄：亦作“白翟”，我国古代少数民族之一。始见于《左传》僖公二十三年，及公元前627年，此前公子重耳（后来的霸主晋文公）所出奔的狄应该就是白狄，只是当时还没有单独以“白狄”部名出现。春秋前期白狄主要分布于古雍州北部，即今陕北一带，此处来鲁访问前后当已东迁至今河北石家庄一带。】】。

【译文】

【经】襄公十八年，春天，白狄来访问。

【经】夏，晋人执卫行人石买【【行人：使者。据《左传》，因为石买率军伐曹的缘故，晋国在其来访时将其扣押。】】。

【传】称行人，怨接于上也【【怨：仇恨。接：连接。】】。

【译文】

【经】夏天，晋国人扣押了卫国的使者石买。

【传】称“行人”，表示晋卫两国国君间结下了仇恨。

【经】秋，齐侯伐我北鄙【【齐侯：指齐灵公姜环，公元前581年—前554年在位。】】。

【译文】

【经】秋天，齐灵公讨伐我鲁国的北部边境。

【经】冬，十月，公会晋侯、宋公、卫侯、郑伯、曹伯、莒子、邾子、滕子、薛伯、杞伯、小邾子【【卫侯：卫殇公姬秋，一作剽，公元前558—前547年在位。邾子：邾悼公曹华，公元前555年—前540年在位。】】，同围齐。

【传】非围而曰围齐，有大焉，亦有病焉。非大而足同与？诸侯同罪之也，亦病矣。

【译文】

【经】冬天，十月，鲁襄公会同晋国国君晋平公姬彪、宋国国君宋平公子成、卫国国君卫殇公姬秋、郑国国君郑简公姬嘉、曹国国君曹成公姬负刍、莒国国君莒犁比公己密州、邾国国君邾悼公曹华、滕国国君滕成公姬原、薛国国君、杞国国君杞孝公姒丐、小邾国国君，一同包围了齐国。

【传】不是包围而说包围齐国，有表明齐国很大的意思，也有指责的意思。不是大国怎么值得诸侯共同包围呢？诸侯共同怪罪齐国，也就是指责齐国。

【经】曹伯负刍卒于师【【曹伯负刍：曹国国君，姓姬名负刍，谥成，为曹成公。】】。

【传】闵之也【【闵（mǐn）：怜悯，哀伤。】】。

【译文】

【经】曹国国君姬负刍在军队中去世。

【传】为他感到哀伤。

【经】楚公子午帅师伐郑【【楚公子午帅师伐郑：据《左传》，郑国的子孔想除掉亲晋的大夫，于是请求楚国出兵，楚国出兵，遭遇恶劣天气，遂退兵。公子午，楚国令尹，字子庚。】】。

【译文】

【经】楚国令尹公子熊午率军讨伐郑国。

十九年

【经】十有九年，春，王正月，诸侯盟于祝柯【【祝柯：齐地，在今山东济南长清区东北。】】。

【译文】

【经】襄公十九年，春天，周王的正月，诸侯在祝柯结盟。

【经】晋人执邾子【【邾子：这里是去年刚即位的邾悼公曹华，邾宣公曹牼之子，公元前555年—前540年在位。据《左传》，因为襄公十七年的时候邾侵鲁，所以祝柯之盟上“执邾悼公”，且“取邾田，自漷（kuò）水归之于我”。】】。

【译文】

【经】晋国人抓捕了邾国国君邾悼公。

【经】公至自伐齐。

【传】《春秋》之义，已伐而盟复伐者，则以伐致【【以伐致：指如经文一样记载为“至自伐”。以会致则是指记载为“至自会”。】】。盟不复伐者，则以会致。祝柯之盟，盟复伐齐与？曰非也。然则何为以伐致也？曰与人同事，或执其君，或取其地【【与人同事，或执其君，或取其地：指与邾国一同伐齐之后晋执邾子，鲁取邾地。】】。

【译文】

【经】鲁襄公从伐齐地归来告祭祖庙。

【传】《春秋》记事的义例，已经讨伐过了而盟约再次讨伐的，就以伐告祭祖庙。盟约之后不再次讨伐的，就以会告祭祖庙。祝柯之盟，盟约再次讨伐齐国吗？回答说不是的。既然这样那为什么以伐告祭祖庙呢？回答说跟别国一起伐齐，有的国家抓了他们的国君，有的国家夺取了他们的土地。

【经】取邾田，自漷水【【漷（kuò）水：水名。发源自山东滕县东北，向西南流至江苏沛县进入运河，今又称南沙河。】】。

【传】轧辞也【【轧（yā）：委曲。据范宁：“委曲随漷水。言取邾田之多。”】】。其不日，恶盟也。

【译文】

【经】鲁国得到邾国的土地，以漷水为界。

【传】表示沿河委曲的说法。经文不记载日期，因为厌恶这次盟会。

【经】季孙宿如晋【【季孙宿：季孙氏宗主姬宿，鲁国正卿大夫，执政大臣。如晋：到晋国去。据《左传》，季孙宿是到晋国去感谢晋国出兵的。】】。

【译文】

【经】鲁执政大夫季孙宿到晋国去。

【经】葬曹成公。

【译文】

【经】安葬了曹成公。

【经】夏，卫孙林父帅师伐齐。

【译文】

【经】夏天，卫大夫孙林父率领军队讨伐齐国。

【经】秋，七月，辛卯【【辛卯：当为该年七月的二十八日。】】，齐侯环卒【【齐侯环：齐国国君，姓姜名环，谥灵，为齐灵公。】】。

【译文】

【经】秋天，七月，辛卯（二十八）日，齐国国君姜环去世。

【经】晋士匄帅师侵齐【【士匄（gài）：晋国大夫，此时荀偃已死，士匄继任为执政大夫。】】，至谷【【谷：齐地，在今山东东阿境内。】】，闻齐侯卒，乃还。

【传】还者，事未毕之辞也。受命而诛【【诛：讨伐。】】，生死无所加其怒【【生死无所加其怒：指不因讨伐对象的生死而更加生气，只是执行国君的命令而已。】】，不伐丧，善之也。善之，则何为未毕也？君不尸小事【【尸：主持。这里的意思是国君不主持微小之事，臣子不专擅美好的名声，做了好事就称颂君王，犯了过错就归于自己，这样百姓就会相互谦让。】】，臣不专大名，善则称君，过则称己，则民作让矣。士匄外专君命【【专君命：即专大名，独占了不伐丧的美名。后文认为应当先请求国君允许退兵，国君允许之后方可退兵，这样，不伐丧的美名就是国君的而不是臣子的，士匄未经请示即退兵，是独占了美名。】】，故非之也。然则为士匄者宜奈何？宜墠帷而归命乎介【【墠（shàn）：修整平地以供祭祀。帷：张开帐篷。介：副手。】】。

【译文】

【经】晋国执政大夫士匄率领军队入侵齐国，到达谷地，听到齐国国君齐灵公去世的消息，就撤军了。

【传】还，是事情还没有做完的说法。接受国君的命令而讨伐，活着或者死去都不会更加生气，不讨伐有丧事的国家，是褒扬这种行为。褒扬这种行为，那么为什么说事情没有做完呢？国君不主持微小之事，臣子不专擅美好的名声，做了好事就称颂君王，犯了过错就归咎于自己，这样百姓就会相互谦让。士匄在国外独占了本该属于国君的美名，所以责备他。既然这样，那么作为士匄应该怎么做才好呢？应该平整土地张开帐篷准备祭祀并且派副手回去报告。

【经】八月，丙辰【【丙辰：当为该年八月的二十三日。】】，仲孙蔑卒。

【译文】

【经】八月，丙辰（二十三）日，鲁执政大夫仲孙蔑去世。

【经】齐杀其大夫高厚【【齐杀其大夫高厚：据《左传》，齐灵公宠爱戎子，于是立其子为太子，废原太子光，且命高厚为太子太傅。灵公病危时，崔杼暗中迎回光，重新奉为太子，且杀高厚。高厚，齐国大夫。】】。

【译文】

【经】齐国杀了他们的大夫高厚。

【经】郑杀其大夫公子嘉【【郑杀其大夫公子嘉：据《左传》，子孔专权，引起国人不满而被杀。公子嘉，此时为郑国执政大夫，字子孔，郑穆公之子。】】。

【译文】

【经】郑国杀了他们的大夫公子嘉。

【经】冬，葬齐灵公。

【译文】

【经】冬天，安葬了齐灵公。

【经】城西郛【【城西郛（fú）：据《左传》，此次筑城是因为“惧齐”。郛，外城。这里是指鲁国国都的外城。】】。

【译文】

【经】鲁国修筑首都西边外城的城墙。

【经】叔孙豹会晋士匄于柯【【柯：卫地，在今河南内黄东北。】】。

【译文】

【经】鲁大夫叔孙豹和晋国执政大夫士匄在柯地会盟。

【经】城武城【【武城：鲁地，在今山东嘉祥境内。】】。

【译文】

【经】鲁国修筑武城的城墙。

二十年

【经】二十年，春，王正月，辛亥【【辛亥：当为该年正月的二十一日。】】，仲孙速会莒人【【仲孙速：鲁国大夫，仲孙蔑之子。】】，盟于向【【向：地名，在今山东莒县南。】】。

【传】

【译文】

【经】襄公二十年，春天，周王的正月，辛亥（二十一）日，仲孙速和莒国人会面，在向地结盟。

【经】夏，六月，庚申【【庚申：当为该年六月的初三日。】】，公会晋侯、齐侯、宋公、卫侯、郑伯、曹伯、莒子、邾子、滕子、薛伯、杞伯、小邾子【【晋侯：晋国国君晋平公姬彪，晋悼公之子，侯爵，公元前557年—前532年在位。齐侯：指新即位的齐国国君齐庄公姜光，齐灵公之子，侯爵，公元前553年—前548年在位。宋公：宋国国君宋平公子成，公爵，公元前575年—前532年在位。卫侯：卫国国君卫殇公姬秋，一作剽，公元前558年—前547年在位。郑伯：郑国国君郑简公姬嘉，公元前565年—前547年在位。曹伯：指新即位的曹国国君曹武公姬滕，曹成公之子，伯爵，公元前555年—前528年在位。莒子：莒国国君莒犁比公己密州人，子爵，公元前577年—前543年在位。邾子：邾国国君邾悼公曹华，邾宣公之子，子爵，公元前555年—前540年在位。滕子：滕国国君滕成公姬原，子爵，公元前574年—前539年在位。杞伯：杞国国君杞孝公姒丐，伯爵，公元前566年—前550年在位。】】，盟于澶渊【【澶渊：湖泊名，属春秋卫地，在今河南濮阳西。】】。

【译文】

【经】夏天，六月，庚申（初三）日，鲁襄公和晋国君晋平公、齐国国君齐庄公、宋国国君宋平公、卫国国君卫殇公、郑国国君郑简公、曹国国君曹武公、莒国国君莒犁比公、邾国国君邾悼公、滕国国君滕成公、薛国国君、杞国国君杞孝公、小邾国国君会面，在澶渊结盟。

【经】秋，公至自会。

【译文】

【经】秋天，鲁襄公从会盟地回国告祭祖庙。

【经】仲孙速帅师伐邾【【伐邾：讨伐邾国。据《左传》，近年邾国屡次侵扰鲁国，鲁国因为忙于诸侯盟会等事务，至此时才兴兵报复。】】。

【译文】

【经】鲁大夫仲孙速率领军队讨伐邾国。

【经】蔡杀其大夫公子湿【【蔡杀其大夫公子湿：据《左传》，公子湿想让蔡国背楚从晋而被蔡人所杀。他的同母弟弟公子履于是出奔到楚国。公子湿，蔡国大夫，蔡庄公之子。】】。

【译文】

【经】蔡国杀了他们的大夫公子湿。

【经】蔡公子履出奔楚。

【译文】

【经】蔡国的公子履出奔到楚国。

【经】陈侯之弟光出奔楚【【陈侯之弟光出奔楚：据《左传》，陈国大夫庆虎、庆寅害怕公子光与他们夺权，于是向楚国进谗言说公子光和蔡国的公子湿同谋背楚从晋，楚以此责陈，公子光于是出奔至楚解释。光，陈哀公之弟。】】。

【传】诸侯之尊，弟兄不得以属通。其弟云者，亲之也【【亲：表明是亲人。】】。亲而奔之，恶也。

【译文】

【经】陈国国君陈哀公的弟弟光出奔到楚国。

【传】以诸侯地位的尊贵，兄弟之间也不能以亲属关系来交往。经文称“弟”，是表明他是国君的亲人。是亲人却让他出奔，是厌恶这种行为。

【经】叔老如齐【【叔老如齐：据《左传》，齐国新君齐庄公即位，鲁大夫访齐表示希望重修旧好。叔老，鲁大夫，公孙婴齐之子。】】。

【译文】

【经】鲁大夫叔老到齐国去访问。

【经】冬，十月，丙辰【【丙辰，朔：依历法推算，此次日环食当发生在公历该年的八月三十一日。】】，朔，日有食之。

【译文】

【经】冬天，十月，丙辰（八月三十一）日，朔日，发生日食。

【经】季孙宿如宋。

【译文】

【经】鲁大夫季孙宿到宋国去。

二十一年

【经】二十有一年，春，王正月，公如晋【【公如晋：据《左传》，鲁襄公如晋是为了感谢十八年晋国出兵相助和取得邾田。如晋，到晋国去。】】。

【译文】

【经】襄公二十一年，春天，周王的正月，鲁襄公到晋国去。

【经】邾庶其以漆、闾丘来奔【【庶其：邾国大夫。漆：邾邑，在今山东邹县东北。闾丘：邾邑，约在漆东北十里。】】。

【传】以者，不以者也。来奔者不言出，举其接我者也。漆、闾丘不言及，小大敌也。

【译文】

【经】邾国大夫庶其带着漆、闾丘二地来投奔鲁国。

【传】说“以”，就是不应该“以”的意思。逃来鲁国的人不说“出奔”，突显出他是来我国的。漆、闾丘之间不用“及”字连接，因为它们的大小差不多。

【经】夏，公至自晋。

【译文】

【经】夏天，鲁襄公从晋国回来告祭祖庙。

【经】秋，晋栾盈出奔楚【【晋栾盈出奔楚：栾盈，晋国大夫，栾黡（yǎn）之子，其母为士匄（gài）之女栾祁（qí）。据《左传》，祁有淫行，栾盈患之。祁惧而诉于士匄，诬盈有谋反之心，士匄遂逐之，盈奔楚。】】。

【译文】

【经】秋天，晋国大夫栾盈出奔到楚国。

【经】九月，庚戌，朔【【庚戌，朔：依历法推测，该次日环食当发生在公历该年的八月二十六日。】】，日有食之。

【译文】

【经】九月，庚戌（八月二十六）日，朔日，发生日食。

【经】冬，十月，庚辰，朔，日有食之【【日有食之：此疑为史官误记或司天者误认，因九月已有日环食，十月不会再有日食。】】。

【译文】

【经】冬天，十月，庚辰日，朔日，发生日食。

【经】曹伯来朝【【曹伯：曹武公姬滕，即位三年始来鲁朝见。】】。

【译文】

【经】曹国国君曹武公来鲁访问。

【经】公会晋侯、齐侯、宋公、卫侯、郑伯、曹伯、莒子、邾子于商任【【商任：地名。今在何处不详，有人疑在古商墟，卫地，在今河南安阳市区内。据《左传》，商任之会意在禁锢奔楚的齐大夫栾盈，使诸侯不得任用他。】】。

【译文】

【经】鲁襄公和晋国国君晋平公、齐国国君齐庄公、宋国国君宋平公、卫国国君卫殇公、郑国国君郑简公、曹国国君曹武公、莒国国君莒犁比公、邾国国君邾悼公在商任会面。

【经】庚子，孔子生【【庚子，孔子生：《左传》经文无此条。依历法推算，十月庚子日当为公历公元前551年九月二十八日，在襄公二十二年而不是此处的襄公二十一年。待定。】】。

【译文】

【经】庚子日，孔子出生。

二十二年

【经】二十有二年，春，王正月，公至自会。

【译文】

【经】襄公二十二年，春天，周王的正月，鲁襄公从会盟地回国告祭祖庙。

【经】夏，四月。

【译文】

【经】夏天，四月。

【经】秋，七月，辛酉【【辛酉：当为该年七月的十六日。】】，叔老卒【【叔老：鲁国大夫。】】。

【译文】

【经】秋天，七月，辛酉（十六）日，鲁大夫叔老去世。

【经】冬，公会晋侯、齐侯、宋公、卫侯、郑伯、曹伯、莒子、邾子、滕子、薛伯、杞伯、小邾子于沙随【【沙随：宋地，在今河南宁陵西北。据《左传》，这次会盟是为了再次禁锢奔楚的齐大夫栾盈。】】。

【译文】

【经】冬天，鲁襄公和晋国国君晋平公、齐国国君齐庄公、宋国国君宋平公、卫国国君卫殇公、郑国国君郑简公、曹国国君曹武公、莒国国君莒犁比公、邾国国君邾悼公、滕国国君滕成公、薛国国君、杞国国君杞孝公、小邾国国君在沙随会面。

【经】公至自会。

【译文】

【经】鲁襄公从会盟地回国告祭祖庙。

【经】楚杀其大夫公子追舒【【楚杀其大夫公子追舒：据《左传》，“楚观起有宠于令尹子南，未益禄，而有马数十乘。楚人患之”，于是将他和观起都杀了。公子追舒，楚国大夫，楚庄王之子，时为楚国令尹。】】。

【译文】

【经】楚国杀害了他们的大夫公子追舒。

二十三年

【经】二十有三年，春，王二月，癸酉【【癸酉：依后面“朔”字，知当为该年二月的初一日。】】，朔，日有食之。

【译文】

【经】襄公二十三年，春天，周王的二月，癸酉（初一）日，朔日，发生日食。

【经】三月，己巳【【己巳：当为该年三月的二十八日。】】，杞伯匄卒【【杞伯匄：杞国国君，姓姒名匄（gài），一写作“丐”，古代通用，谥孝，为杞孝公。】】。

【译文】

【经】三月，己巳（二十八）日，杞国国君姒匄（丐）去世。

【经】夏，邾畀我来奔【【邾畀（bì）我：邾国大夫，名畀我。】】。

【译文】

【经】夏天，邾国大夫畀我出奔来鲁国。

【经】葬杞孝公。

【译文】

【经】安葬了杞孝公。

【经】陈杀其大夫庆虎及庆寅【【陈杀其大夫庆虎及庆寅：据《左传》，陈哀公到楚国,公子光在楚国控诉二庆，楚国人召见二庆。二庆派庆乐前去，楚人杀了庆乐。二庆以陈叛楚。夏天，屈建跟随陈侯包围陈国。陈国修筑城墙，出现事故，庆氏杀筑城之人。筑城之人于是杀了庆虎、庆寅。庆虎，庆寅，二庆均为陈国大夫，本妫（guī）姓，庆为其氏。】】。

【传】称国以杀，罪累上也。及庆寅，庆寅累也。

【译文】

【经】陈国杀害了他们的大夫庆虎和庆寅。

【传】以国家的名义杀害，表明罪行牵涉到国君。说“及庆寅”，表明庆寅是被连累的。

【经】陈侯之弟光自楚归于陈。

【译文】

【经】陈国国君的弟弟妫光从楚国回到陈国。

【经】晋栾盈复入于晋，入于曲沃【【曲沃：栾盈封地。曲沃乃当时晋国起家之地，在今山西闻喜，此地不应封于他人为私邑，此或者为曲沃之一部分土地封与栾盈，亦称曲沃。或者栾盈之曲沃如杨伯峻引张琦《战国策释地》云：“桃林之塞一名曲沃……在河南陕县西南四十里，今之曲沃镇。”据《左传》，齐国暗中将栾盈送入曲沃，之后栾盈起兵作乱，被打败，逃回曲沃，晋军攻克曲沃，杀栾盈。】】。

【译文】

【经】晋国大夫栾盈又回到晋国，进入了曲沃。

【经】秋，齐侯伐卫【【齐侯：指齐国国君齐庄公姜光，公元前553年—前548年在位。】】，遂伐晋【【伐晋：讨伐晋国，这是齐国试图挑战晋国霸权。】】。

【译文】

【经】秋天，齐庄公讨伐卫国，接着讨伐晋国。

【经】八月，叔孙豹帅师救晋【【叔孙豹：鲁国大夫，叔孙得臣之子。】】，次于雍渝【【雍渝：晋地，在今河南浚县西南。】】。

【传】言救后次，非救也【【非救也：不是救援。僖公元年传文曰：“救不言次，言次非救也。”】】。

【译文】

【经】八月，鲁大夫叔孙豹率军救援晋国，在雍渝驻扎。

【传】说了救援之后说驻扎，这不是真心救援。

【经】己卯【【己卯：当为该年八月的初十日。】】，仲孙速卒【【仲孙速：鲁国大夫，公子庆父之后，仲孙蔑之子，孟孙氏宗主，称孟庄子。】】。

【译文】

【经】己卯（八月初十）日，鲁大夫仲孙速去世。

【经】冬，十月，乙亥【【乙亥：当为该年十月的初七日。】】，臧孙纥出奔邾【【臧孙纥（hé）出奔邾：据《左传》，臧孙纥受孟氏、季氏排挤，不得已出奔。臧孙纥，鲁国大夫，复姓臧孙，名纥，字武仲。邾，邾国，曹姓，子爵，时为鲁国附属国，故城在今山东邹城。】】。

【传】其日，正臧孙纥之出也【【正：辨证，确定。这里是辨明臧孙纥是有罪的，所以出奔。】】。蘧伯玉曰【【蘧（qú）伯玉：卫国大夫，名瑗，谥成子。贤者，为孔子所敬慕。】】：“不以道事其君者，其出乎？”

【译文】

【经】冬天，十月，乙亥（初七）日，鲁大夫臧孙纥出奔到邾国。

【传】经文记载日期，是确定臧孙纥外逃了。蘧伯玉说：“不能按照道义来侍奉他的国君的人，大概就只能出逃了吧？”

【经】晋人杀栾盈。

【传】恶之，弗有也【【弗有：指不把栾盈当做晋国大夫。通常经文记载杀害大夫会记为“杀其大夫某某”。】】。

【译文】

【经】晋国人杀了栾盈。

【传】憎恶他，不把他当做晋国大夫。

【经】齐侯袭莒。

【译文】

【经】齐庄公突袭莒国。

二十四年

【经】二十有四年，春，叔孙豹如晋。

【译文】

【经】襄公二十四年，春天，鲁大夫叔孙豹到晋国去。

【经】仲孙羯帅师侵齐【【仲孙羯（jié）帅师侵齐：据《左传》，这里鲁侵齐是因为晋国的原因。仲孙羯，鲁大夫仲孙速之子，孟孙氏宗主。】】。

【译文】

【经】鲁大夫仲孙羯率军入侵齐国。

【经】夏，楚子伐吴【【楚子：指楚国国君楚康王熊昭，子爵，公元前559年—前545年在位。】】。

【译文】

【经】夏天，楚康王讨伐吴国。

【经】秋，七月，甲子【【甲子：依后面“朔”字知为该年七月初一日。】】，朔，日有食之，既【【既：依历法推算日全食时间当在公历该年的六月十九日。】】。

【译文】

【经】秋天，七月，甲子（初一）日，朔日，发生日食，日全食。

【经】齐崔杼帅师伐莒【【齐崔杼（zhù）帅师伐莒：据《左传》，齐国希望联合楚国共同对抗晋国，楚王派使者来协商会面事宜，此时齐国听闻晋国将兴兵来犯，于是派陈无宇随楚使至楚，请求楚国出兵，同时派崔杼率军护送，顺道伐莒。崔杼，齐国执政大夫。伐莒，讨伐莒国。】】。

【译文】

【经】齐国大夫崔杼率军讨伐莒国。

【经】大水。

【译文】

【经】发生大水灾。

【经】八月，癸巳【【癸巳：依后面“朔日”知为当年八月初一日。】】，朔，日有食之。

【译文】

【经】八月，癸巳（初一）日，朔日，发生日食。

【经】公会晋侯、宋公、卫侯、郑伯、曹伯、莒子、邾子、滕子、薛伯、杞伯、小邾子于夷仪【【杞伯：指新即位的杞国国君杞文公姒益姑，伯爵，杞孝公之子，公元前549年—前536年在位。夷仪：本为邢地，僖公二十五年，卫灭邢，遂为卫邑，在今山东聊城西南。据《左传》，夷仪之会是商议伐齐，因大水作罢。】】。

【译文】

【经】鲁襄公和晋国国君晋平公、宋国国君宋平公、卫国国君卫殇公、郑国国君郑简公、曹国国君曹武公、莒国国君莒犁比公、邾国国君邾悼公、滕国国君滕成公、薛国国君、杞国国君杞文公、小邾国国君在夷仪会面。

【经】冬，楚子、蔡侯、陈侯、许男伐郑【【楚子、蔡侯、陈侯、许男：楚康王熊昭，子爵；蔡景侯姬固，侯爵，公元前591年—前543年在位；陈哀公妫溺，侯爵，公元前568年—前534年在位；许灵公姜某，男爵，公元前581年—前547年在位。据《左传》，楚伐郑是为了救齐。】】。

【译文】

【经】冬天，楚国国君楚康王、蔡国国君蔡景侯、陈国国君陈哀公、许国国君许灵公讨伐郑国。

【经】公至自会。

【译文】

【经】鲁襄公从会盟地回国告祭祖庙。

【经】陈针宜咎出奔楚【【陈针宜咎出奔楚：据《左传》，“陈人复讨庆氏之党”，所以出奔。针宜咎，陈国大夫，为陈国庆氏同党。】】。

【译文】

【经】陈国大夫针宜咎出奔到楚国。

【经】叔孙豹如京师。

【译文】

【经】鲁大夫叔孙豹到京师去。

【经】大饥。

【传】五谷不升为大饥【【升：收获。】】。一谷不升谓之嗛【【嗛（qiàn）：用同“歉”，收成不好。】】，二谷不升谓之饥，三谷不升谓之馑，四谷不升谓之康，五谷不升谓之大侵【【大侵：严重饥荒。】】。大侵之礼，君食不兼味【【兼味：两种以上的菜肴。】】，台榭不涂【【涂：粉饰。】】。弛侯【【弛：废除。侯：箭靶，代指射礼，这里指废除宴乐之射。】】，廷道不除【【除：修整，清除。】】。百官布而不制【【布：设置，指百官修列，不因饥饿而废除官职。制：作，造作。指不再设置新的官职。】】。鬼神祷而不祀【【祷：祈祷，向鬼神求福。祀：祭祀，祭祀需要消耗祭品。】】。此大侵之礼也。

【译文】

【经】鲁国发生大饥荒。

【传】五种谷物都没有收获是大饥。一种谷物没有收获称作嗛（歉），两种谷物没有收获称作饥，三种谷物没有收获称作馑，四种谷物没有收获称作康，五种谷物没有收获称作大侵。大侵时候应当遵守的礼仪，国君吃饭不应有两种菜，楼台亭榭不应粉饰。废止宴乐，朝廷里的道路也不修整。不废除也不新设置官职。对鬼神只是祷告而不祭祀。这是大侵时候的礼仪。

二十五年

【经】二十有五年，春，齐崔杼帅师伐我北鄙。

【译文】

【经】襄公二十五年，春天，齐国大夫崔杼率军讨伐我鲁国的北部边境。

【经】夏，五月，乙亥【【乙亥：当为该年五月的十七日。】】，齐崔杼弑其君光【【崔杼弑其君光：据《左传》，齐庄公多次与崔杼之妻棠姜私通，且将崔杼的帽子赐给别人，且有不当言语，崔杼心生不满，加之害怕晋国报复齐国，欲杀齐庄公以讨好晋国，于是寻找机会杀害了庄公。齐庄公，姓姜名光。】】。

【传】庄公失言，淫于崔氏。

【译文】

【经】夏天，五月，乙亥（十七）日，齐国大夫崔杼杀害了他的国君姜光。

【传】齐庄公言语失当，与崔氏之妻通奸。

【经】公会晋侯、宋公、卫侯、郑伯、曹伯、莒子、邾子、滕子、薛伯、杞伯、小邾子于夷仪【【夷仪：卫邑，在今山东聊城西南。】】。

【译文】

【经】鲁襄公和晋国国君晋平公、宋国国君宋平公、卫国国君卫殇公、郑国国君郑简公、曹国国君曹武公、莒国国君莒犁比公、邾国国君邾悼公、滕国国君滕成公、薛国国君、杞国国君杞文公、小邾国国君在夷仪会面。

【经】六月，壬子【【壬子：当为该年六月的二十四日。】】，郑公孙舍之帅师入陈【【公孙舍之：郑国大夫，字子展，郑穆公之孙。】】。

【译文】

【经】六月，壬子（二十四）日，郑国大夫公孙舍之率军进入陈国。

【经】秋，八月，己巳【【己巳：当为该年七月的十二日，经文作“八月”，当误。】】，诸侯同于重丘【【诸侯同于重丘：据《左传》，这次诸侯会盟是因为与齐国讲和。诸侯，指五月会于“夷仪”的诸侯。重丘，齐地。今在何处不详，或以为在今山东聊城东南，或以为在今山东德州东北。】】。

【译文】

【经】秋天，八月，己巳（七月十二）日，诸侯在重丘同盟。

【经】公至自会。

【译文】

【经】鲁襄公从会盟地回国告祭祖庙。

【经】卫侯入于夷仪【【卫侯：这里是指出逃在外的卫献公。】】。

【译文】

【经】卫献公进入夷仪。

【经】楚屈建帅师灭舒鸠【【屈建：楚国令尹，字子木。舒鸠：国名。偃姓，舒人的一支。故地在今安徽舒城附近。】】。

【译文】

【经】楚国令尹屈建率军灭亡了舒鸠国。

【经】冬，郑公孙夏帅师伐陈【【公孙夏：郑国大夫，字子西，郑穆公之孙。】】。

【译文】

【经】冬天，郑国大夫公孙夏率军讨伐陈国。

【经】十有二月，吴子谒伐楚，门于巢，卒【【吴子谒伐楚，门于巢，卒：吴子谒，吴国国君。姬姓后裔，子爵，名谒，又名诸樊，吴王寿梦之子，是攻打楚国附国巢国城门时中箭战死的。门，攻打城门。巢，小国名。群舒之国之一，偃姓，故城在安徽巢湖东北。巢为楚国边境小国，与楚互为表里，故吴欲伐楚，要先经过巢国，据《左传》，吴国伐巢伐楚，巢国的牛臣献计开城门诱使吴王进城，暗中以箭射杀吴王。】】。

【传】以伐楚之事，门于巢，卒也。于巢者，外乎楚也。门于巢，乃伐楚也。诸侯不生名，取卒之名加之伐楚之上者，见以伐楚卒也。其见以伐楚卒何也？古者大国过小邑，小邑必饰城而请罪【【饰：指修治整备，加强防备。请罪：指询问自己的过错，以至大国兴兵。】】，礼也。吴子谒伐楚，至巢，入其门，门人射吴子，有矢创，反舍而卒。古者虽有文事，必有武备，非巢之不饰城而请罪，非吴子之自轻也。

【译文】

【经】十二月，吴国国君谒讨伐楚国，攻打楚附属国巢国的城门，去世。

【传】因为讨伐楚国的事，攻打巢国的城门，去世了。说“于巢”，表示是在楚国之外。攻打巢的城门，是为了讨伐楚国。诸侯活着的时候不称他们的名字，把去世之后才能称的名放在伐楚的前面说，表明是因为讨伐楚国而去世的。经文为什么要表明是因为讨伐楚国而去世的呢？古时大国经过小城，小城一定要整治守备而询问过错，这是符合礼制的。吴国国君谒讨伐楚国，到了巢国，进入他们的城门，守门的人以箭射吴国国君，有箭伤，返回军营而去世。古代虽然有不动用武力就能解决的事，但是一定会有武力上的准备，这是责备巢国不修守备而询问过错，也责备吴国国君不重视自己的生命。

二十六年

【经】二十有六年，春，王二月，辛卯【【辛卯：当为该年二月的初七日。】】，卫宁喜弑其君剽【【宁喜：卫国大夫，宁殖之子。据《左传》，宁殖在去世前后悔驱逐卫献公，希望宁喜能够为自己改过。卫献公入夷仪后派自己的母弟专和宁喜谈复位的事，宁喜答应。剽：卫殇公名。】】。

【传】此不正【【不正：指公孙剽的即位不合正道，剽非嫡长子，所以《穀梁传》认为他不是合法国君。】】，其日何也？殖也立之，喜也君之，正也【【正：符合正道。指宁喜将父亲拥立的人视为国君是符合正道的。】】。

【译文】

【经】襄公二十六年，春天，周王的二月，辛卯（初七）日，卫国大夫宁喜杀害了他的国君姬剽。

【传】公孙剽的即位不合正道，经文记载他去世的日期是为什么呢？宁殖拥立了他，宁喜应该把他当做国君，符合正道。

【经】卫孙林父入于戚以叛【【卫孙林父入于戚以叛：据《左传》，宁喜先率兵进攻孙氏，杀孙林父之子于卫都，然后杀害了卫殇公和卫殇公的太子，孙林父当时在戚地，于是率戚以归晋。戚，卫地，在今河南濮阳市区内北，戚为孙氏封邑。叛，反叛，指叛卫归晋。经文中出现“叛”字，从此处始。】】。

【译文】

【经】卫国大夫孙林父进入戚地，带着戚地叛国。

【经】甲午【【甲午：当为该年二月的初十日。】】，卫侯衎复归于卫【【卫侯衎（kàn）：卫献公名，襄公十四年被逐，流亡十二年，至此复位。】】。

【传】日归，见知弑也。

【译文】

【经】甲午（二月初十）日，卫国国君姬衎回到卫国。

【传】记载回国的日期，表明知道殇公被杀的事。

【经】夏，晋侯使荀吴来聘【【晋侯使荀吴来聘：据《左传》：“晋人为孙氏故，召诸侯，将以讨卫也。夏，中行穆子来聘，召公也。”荀吴，晋国大夫，荀偃之子，谥穆，称中行穆子。】】。

【译文】

【经】夏天，晋平公派大夫荀吴来鲁访问。

【经】公会晋人、郑良霄、宋人、曹人于澶渊【【良宵：郑国大夫。澶渊：湖泊名。属卫，在今河南濮阳西。】】。

【译文】

【经】鲁襄公和晋国人、郑国的良宵、宋国人、曹国人在澶渊会盟。

【经】秋，宋公杀其世子座【【宋公：宋平公子成。世子座：宋国的太子，姓子，名座，被寺人诬陷而死。】】。

【译文】

【经】秋天，宋国国君宋平公杀害了他的世子子座。

【经】晋人执卫宁喜。

【译文】

【经】晋国人抓捕了卫国的宁喜。

【经】八月，壬午【【壬午：当为该年八月的初一日。】】，许男宁卒于楚【【许男宁卒于楚：据《左传》，许灵公到楚国是请求楚国出兵伐郑。许男宁，许国国君，男爵，姓姜名宁，谥灵，为许灵公。】】。

【译文】

【经】八月，壬午（初一）日，许国国君姜宁在楚国去世。

【经】冬，楚子、蔡侯、陈侯伐郑【【楚子：楚康王熊昭，楚庄王之孙，共王之子，公元前559年—前545年在位。蔡侯：蔡景侯姬固，侯爵，蔡文侯之子，公元前591年—前543年在位。陈侯：陈哀公妫（guī）弱，侯爵，陈成公之子，公元前568年—前534年在位。】】。

【译文】

【经】冬天，楚国国君楚康王、蔡国国君蔡景侯、陈国国君陈哀公讨伐郑国。

【经】葬许灵公。

【译文】

【经】安葬许灵公。

二十七年

【经】二十有七年，春，齐侯使庆封来聘【【庆封：齐国大夫，崔杼杀齐庄公后立景公，崔杼为右相，庆封为左相。】】。

【译文】

【经】襄公二十七年，春天，齐景公派左相庆封作为使者来鲁国访问。

【经】夏，叔孙豹会晋赵武、楚屈建、蔡公孙归生、卫石恶、陈孔奂、郑良霄、许人、曹人于宋。

【译文】

【经】夏天，鲁大夫叔孙豹和晋国大夫赵武、楚国大夫屈建、蔡国大夫公孙归生、卫国大夫石恶、陈国大夫孔奂、郑国大夫良宵、许国人、曹国人在宋地会面。

【经】卫杀其大夫宁喜【【卫杀其大夫宁喜：据《左传》，献公归国复位之后，宁喜专权，献公忧虑，公孙免余替献公杀之。】】。

【传】称国以杀，罪累上也。宁喜弑君，其以累上之辞言之，何也？尝为大夫【【尝：曾经。指宁喜被杀前为大夫。】】，与之涉公事矣【【与之涉公事：同意他参与国家事务。据《左传》，卫献公派弟弟专与宁喜商议复位之事时，专“以公命与宁喜言，曰：‘政由宁氏，祭则寡人。’”此时献公杀宁喜，是违背了自己的诺言。】】。宁喜由君弑君，而不以弑君之罪罪之者，恶献公也。

【译文】

【经】卫国杀害了他们的大夫宁喜。

【传】以国家的名义杀害，表明罪行牵涉到国君。宁喜杀害过国君，经文用牵涉到国君的说法来说，为什么呢？曾经是大夫，同意他参与国家的事务。宁喜因为新君而杀了旧君，但是不用杀害国君的罪名来指责他，是为了表示对献公的厌恶。

【经】卫侯之弟专出奔晋【【专：卫献公同母弟，名专。在卫献公谋求复位的时候曾代为与宁喜谈判，曾作出“政由宁喜出”的承诺。】】。

【传】专，喜之徒也。专之为喜之徒，何也？己虽急纳其兄，与人之臣谋弑其君，是亦弑君者也。专其曰弟，何也？专有是信者。君赂不入乎喜而杀喜【【赂：赠送的财物。】】，是君不直乎喜也【【直：守信。】】，故出奔晋。织絇邯郸【【絇（qú）：古时鞋头上的饰物，有孔，可以穿系鞋带。邯郸：时为晋地，在今河北邯郸附近。】】，终身不言卫。专之去，合乎《春秋》。

【译文】

【经】卫国国君卫献公的弟弟姬专出逃投奔晋国。

【传】姬专，是宁喜的同党。姬专为宁喜的同党，为什么呢？自己虽然急于让自己的兄长回国，和别人的臣子谋划杀害他的国君，这也算是杀害国君的人。用“弟”来称呼姬专，为什么呢？因为姬专和宁喜有约定。国君答应赠送的财物没有给宁喜反而杀了宁喜，这是国君没有对宁喜守信，所以姬专出逃投奔晋国。在邯郸编织絇，终身没有谈论过卫国。姬专的离开，合于《春秋》大义。

【经】秋，七月，辛巳【【辛巳：当为该年七月的初五日。】】，豹及诸侯之大夫盟于宋。

【传】湨梁之会【【湨（jú）梁：古代筑在湨水旁的大堤。湨，水名，源出河南济源，东南流入黄河。】】，诸侯在而不曰诸侯之大夫，大夫不臣也，晋赵武耻之。豹云者，恭也。诸侯不在而曰诸侯之大夫，大夫臣也，其臣恭也，晋赵武为之会也。

【译文】

【经】秋天，七月，辛巳（初五）日，鲁大夫叔孙豹和诸侯的大夫在宋地缔结盟约。

【传】湨梁之会，诸侯在当地却不说诸侯的大夫，大夫们不尽臣道，晋国的赵武认为那是羞耻。说“豹”，是表示恭敬。诸侯不在当地却说诸侯的大夫，表明大夫尽了臣子之道，他们的臣子很恭敬，因为是晋国的赵武发起的这次会盟。

【经】冬，十有二月，乙亥【【乙亥：依后面“朔”字知为该年十二月的初一日。】】，朔，日有食之。

【译文】

【经】冬天，十二月，乙亥（初一）日，朔日，发生日食。

二十八年

【经】二十有八年，春，无冰【【无冰：没有结冰。鲁用周历，周历的春相当于今农历的冬。】】。

【译文】

【经】襄公二十八年，春天，没有结冰。

【经】夏，卫石恶出奔晋【【卫石恶出奔晋：据《左传》，石恶出奔是因为“卫人讨宁氏之党”。石恶，卫国大夫。】】。

【译文】

【经】夏天，卫国大夫石恶出逃投奔晋国。

【经】邾子【【邾子：邾国国君邾悼公曹华，子爵，公元前556年—前541年在位。】】来朝。

【译文】

【经】邾国国君邾悼公前来访问。

【经】秋，八月，大雩。

【译文】

【经】秋天，八月，举行大雩之祭。

【经】仲孙羯如晋【【仲孙羯（jié）：鲁国大夫，此时为孟氏宗主，仲孙蔑之孙，仲孙速之子。】】。

【译文】

【经】鲁大夫仲孙羯到晋国去。

【经】冬，齐庆封来奔【【庆封来奔：据《左传》，崔杼杀齐庄公，立景公，崔杼为右相，庆封为左相。庆封与崔杼有隙，襄公二十六年庆封因崔家内部矛盾，尽灭崔氏，崔杼自杀，庆封专权，后诸大夫共攻庆封，庆封奔鲁，又奔吴。庆封，齐国大夫。】】。

【译文】

【经】冬天，齐国执政大夫庆封出逃来鲁国。

【经】十有一月，公如楚。

【译文】

【经】十一月，鲁襄公到楚国去。

【经】十有二月，甲寅【【甲寅：当为该年十二月的十六日。】】，天王崩【【天王：这里是周灵王姬泄心。】】。

【译文】

【经】十二月，甲寅（十六）日，周天子灵王去世。

【经】乙未【【乙未：依历法推算该年十二月无乙未，疑经文记日有误。】】，楚子昭卒【【楚子昭：楚国国君，子爵，芈（mǐ）姓，熊氏，名昭，谥康，为楚康王。】】。

【译文】

【经】乙未日，楚国国君熊昭去世。

二十九年

【经】二十有九年，春，公在楚【【公在楚：楚康王去世时鲁襄公刚好在楚国。《左传》认为这是“释不朝正于庙也”。诸侯每月初一应到祖庙行告朔之礼，此时鲁襄公在楚，无法行礼。】】。

【传】闵公也【【闵：担忧，怜悯。据《左传》，在楚王葬礼上楚人予以为难，叔孙豹机智化解。】】。

【译文】

【经】襄公二十九年，春天，鲁襄公在楚国。

【传】为鲁襄公感到担忧。

【经】夏，五月，公至自楚。

【传】喜之也。致君者，殆其往【【殆：担忧。】】，而喜其反，此致君之意义也。

【译文】

【经】夏天，五月，鲁襄公从楚国回国告祭祖庙。

【传】为此感到高兴。记载国君回国告祭祖庙，是为他的出访担心，为他的归来高兴，这就是记载国君回国告祭祖庙的意义所在。

【经】庚午【【庚午：当为该年六月的初五日。】】，卫侯衎卒【【卫侯衎（kàn）：卫国国君，姓姬，名衎，谥献，为卫献公。】】。

【译文】

【经】庚午（六月初五）日，卫国国君姬衎去世。

【经】阍弑吴子余祭【【阍（hūn）弑吴子余祭：据《左传》，吴国抓获了楚国俘虏，让他们看守船只，后来余祭观看船只时被他们杀死。阍，守门人，此处指楚国俘虏做了守门人。吴子余祭，吴国国君，名余祭，吴王诸樊之弟，公子季札之兄。】】。

【传】阍，门者也，寺人也【【寺人：宫中供使令的小臣，多以阉人充任。】】。不称名姓，阍不得齐于人【【齐于人：等同于普通人，这里是说守门人多是刑余之人，古人认为他们不再是普通人一样完整了。】】。不称其君【【不称其君：不说“其君”，指不说“阍弑其君某某”，即剥夺了他们把吴国国君当做国君的权利。】】，阍不得君其君也。礼：君不使无耻，不近刑人，不狎敌，不迩怨。贱人非所贵也，贵人非所刑也，刑人非所近也。举至贱而加之吴子【【举至贱而加之吴子：指将“阍”放在“吴子”之前。】】，吴子近刑人也。阍弑吴子余祭，仇之也。

【译文】

【经】看门人杀死了吴国国君余祭。

【传】阍，是守门人，是供使令的小臣。不说他的名和姓，因为守门人不能等同于普通人。不说“其君”，因为守门人没有资格把吴子当做国君。按照礼制：国君不任用不知羞耻的人，不应亲近受刑阉割的人，不应戏弄敌人，不应接近怨恨自己的人。身份卑贱的人不是可以轻易让他显贵的，身份尊贵的人不是可以轻易施以刑罚的，遭受刑罚的人不是可以轻易去亲近的。把最卑贱的称呼放在吴子之前，因为吴国国君接近受过刑罚之人。守门人杀了吴国国君余祭，是因为仇恨他。

【经】仲孙羯会晋荀盈、齐高止、宋华定、卫世叔仪、郑公孙段、曹人、莒人、邾人、滕人、薛人、小邾人、城杞【【城杞：修筑杞国国都的城墙。据《左传》，晋平公的生母是杞国女子，所以晋国率领诸侯国帮杞国修筑城墙。】】。

【传】古者天子封诸侯，其地足以容其民，其民足以满城以自守也。杞危而不能自守，故诸侯之大夫相帅以城之，此变之正也。

【译文】

【经】鲁大夫仲孙羯（jié）会同晋国大夫荀盈、齐国大夫高止、宋国大夫华定、卫国大夫世叔仪、郑国大夫公孙段、曹国人、莒（jǔ）国人、邾国人、滕国人、薛国人、小邾国人，修筑杞国都的城墙。

【传】古代的天子分封诸侯，他的土地足够容纳他的百姓，他的百姓足够填满城邑来保护自己。杞国有危难不能保护自己，所以诸侯的大夫率领军队来给它修筑城墙，这是变通常规来符合正道。

【经】晋侯使士鞅来聘【【士鞅来聘：据《左传》，士鞅来访是为了感谢鲁国城杞。士鞅，晋国大夫，士匄（gài）之子，又称范献子。】】。

【译文】

【经】晋国国君平公派大夫士鞅作为使者来鲁访问。

【经】杞子来盟。

【译文】

【经】杞国国君杞文公来鲁结盟。

【经】吴子使札来聘【【吴子：这里当是指吴王余祭，即季札出使之后余祭才去世。札：吴公子季札。吴王寿梦有四子：诸樊（或称谒）、余祭、余昧（一作夷昧）、季札。季札贤，寿梦欲废长立少。季札让不可。寿梦卒，诸樊立，与余祭、余昧相约，传弟而不传子，弟兄相继为君，欲终致国于季札。季札离国赴延陵，终身不入吴国，世称延陵季子。】】。

【传】吴其称子何也【【吴其称子：楚、吴都被视作夷狄之国，没有周天子册封的大夫，故庄公二十三年称“荆人来聘”，则此当作“吴人来聘”，称“某子使某某来聘”则意味着“某子”是周天子分封的诸侯，而作为使者的“某某”是周天子册封的大夫。这里称“吴”作“吴子”，称季札的名“札”是为了褒扬季札。】】？善使延陵季子，故进之也。身贤，贤也。使贤，亦贤也。延陵季子之贤，尊君也。其名，成尊于上也。

【译文】

【经】吴国国君余祭派季札作为使者来访问。

【传】把吴称作“吴子”是为什么呢？是赞许他任用延陵季子，所以提高他的地位。自身贤能，是贤能。任用贤能的人，也是贤能。延陵季子的贤能，在于他尊重国君。经文记载他的名，是成全他对国君的尊重。

【经】秋，七月，葬卫献公。

【译文】

【经】秋天，七月，安葬了卫献公。

【经】齐高止出奔北燕【【高止：齐国大夫，专权，且喜欢居功，遂被放逐。北燕：春秋有二燕国，一为南燕，姞姓，伯爵，在今河南延津东北，即桓公十二年之燕。一为北燕，即今之通常所谓燕国，姬姓，伯爵，西周召公奭（shì）之后，建都蓟，其地在今河北北部和辽宁西端北京附近，故北京称蓟字。】】。

【传】其曰北燕，从史文也【【史文：即鲁国史书原始的记载，《穀梁传》认为孔子修春秋并未修改此处。】】。

【译文】

【经】齐国大夫高止出逃到北燕。

【传】经文说“北燕”，是沿用了史书的写法。

【经】冬，仲孙羯如晋。

【译文】

【经】冬天，鲁大夫仲孙羯（jié）到晋国去。

三十年

【经】三十年，春，王正月，楚子使薳罢来聘【【楚子：楚国国君郏敖，楚康王之子，名熊员。薳（wěi）罢：楚国大夫，字子荡。】】。

【译文】

【经】襄公三十年，春天，周王的正月，楚国国君楚郏敖派薳罢作为使者来鲁访问。

【经】夏，四月，蔡世子般弑其君固【【蔡世子般弑其君固：据《左传》，蔡景侯为太子从楚国娶妻，又与此楚女私通，于是太子弑君。世子般，蔡国太子，姓姬，名般。固，蔡国国君，名固，谥景，为蔡景侯。】】。

【传】其不日，子夺父政，是谓夷之。

【译文】

【经】夏天，四月，蔡国的世子姬般杀害了他的国君姬固。

【传】经文没有记载日期，因为儿子夺取了父亲的政权，这样说是把他当做夷人来看待。

【经】五月，甲午【【甲午：当为该年五月的初五日。】】，宋灾，伯姬卒【【伯姬：指成公九年嫁予宋共公为妻的伯姬。】】。

【传】取卒之日，加之灾上者，见以灾卒也。其见以灾卒奈何？伯姬之舍失火，左右曰：“夫人少辟火乎！”伯姬曰：“妇人之义，傅母不在【【傅母：保育、辅导贵族子女的老年妇人。】】，宵不下堂。”左右又曰：“夫人少辟火乎！”伯姬曰：“妇人之义，保母不在【【保母：宫廷内负责抚养贵族子女的女妾。】】，宵不下堂。”遂逮乎火而死【【遂：最终。逮：被，及。】】。妇人以贞为行者也，伯姬之妇道尽矣。详其事，贤伯姬也。

【译文】

【经】五月，甲午（初五）日，宋国发生火灾，伯姬去世。

【传】把去世的日期，写在发生火灾的前面，表明是因为火灾去世的。经文表明了是因为火灾去世，是怎样的呢？伯姬的房屋失火了，侍奉的人说：“夫人稍微躲避一下火灾吧！”伯姬说：“妇人应遵守的道义，傅母不在，晚上不能走下厅堂。”侍奉的人又说：“夫人稍微躲避一下火灾吧！”伯姬说：“妇人应遵守的道义，保母不在，晚上不能走下厅堂。”最终被火烧死。妇人以贞节作为自己行为的准则，伯姬尽到了妇道。详细地记载这件事，是认为伯姬有贤德。

【经】天王杀其弟佞夫【【天王杀其弟佞夫：据《左传》，灵王侄儋（dān）括欲立佞夫，而佞夫不知。五月，五大夫杀佞夫。括、瑕奔晋。天王，周景王姬贵，公元前544年—前520年在位。佞（nìng）夫，周灵王之子，周景王之同母弟。】】。

【传】传曰：诸侯且不首恶【【首恶：罪魁祸首。】】，况于天子乎？君无忍亲之义【【忍：残忍。】】，天子、诸侯所亲者，唯长子、母弟耳。天王杀其弟佞夫，甚之也。

【译文】

【经】周天子杀害了他的弟弟佞夫。

【传】《传》说：诸侯尚且不能作为罪魁祸首，何况天子呢？国君没有残酷对待亲人的道理，天子、诸侯亲近的人，只有长子、同母的弟弟罢了。周景王杀害了他的弟弟佞夫，太过分了。

【经】王子瑕奔晋【【王子瑕：周王室大夫，儋（dān）括同盟，因佞夫被杀而出逃。经文不说“出奔”而只说“奔”是因为“不言出，周无外”。】】。

【译文】

【经】周大夫王子瑕投奔晋国。

【经】秋，七月，叔弓如宋【【叔弓：鲁国大夫，叔老之子，鲁宣公之弟叔肸之曾孙。】】，葬共姬【【共姬：伯姬，因其夫宋共公谥“共”，故称之为“共姬”。】】。

【传】外夫人不书葬，此其言葬，何也？吾女也。卒灾，故隐而葬之也【【隐：伤痛，隐痛。】】。

【译文】

【经】秋天，七月，鲁大夫叔弓到宋国去，安葬共姬。

【传】外国夫人不记载安葬日期，这里记载说“安葬共姬”，为什么？她死于火灾，所以伤痛地安葬她。

【经】郑良宵出奔许【【良宵：郑国大夫，郑穆公之曾孙，嗜酒，常常误事，死于公族间的斗争。】】，自许入于郑。

【译文】

【经】郑国大夫良宵出逃投奔许国，从许国进入郑国。

【经】郑人杀良霄。

【传】不言大夫，恶之也。

【译文】

【经】郑国人杀了良宵。

【传】不说他是大夫，是厌恶他。

【经】冬，十月，葬蔡景侯。

【传】不日卒而月葬，不葬者也。卒而葬之，不忍使父失民于子也。

【译文】

【经】冬天，十月，安葬了蔡景侯。

【传】不记载去世的日期而记载下葬的月份，表明是本不应该记载下葬的。记载了去世又记载了下葬，是不忍心让父亲失去百姓给儿子。

【经】晋人、齐人、宋人、卫人、郑人、曹人、莒人、邾人、滕人、薛人、杞人、小邾人会于澶渊，宋灾故。

【传】会不言其所为，其曰宋灾故，何也？不言灾故，则无以见其善也。其曰人，何也？救灾以众。何救焉？更宋之所丧财也【【更：补偿。】】。澶渊之会，中国不侵伐夷狄，夷狄不入中国，无侵伐八年，善之也。晋赵武、楚屈建之力也。

【译文】

【经】晋国人、齐国人、宋国人、卫国人、郑国人、曹国人、莒国人、邾国人、滕国人、薛国人、杞国人、小邾国人在澶渊会面，因为宋国的火灾。

【传】对于会面是不说原因的，经文说了是因为宋国的火灾，为什么呢？不说因为火灾，那就不能体现这次会面的善行。经文说“人”，为什么呢？因为救援灾害要靠众人。怎么救呢？补偿宋国所损失的财物。到澶渊之会为止，中原国家不入侵讨伐夷狄之国，夷狄之国不进入中原国家，没有战争八年了，褒扬这次会面。这次会面是靠晋国大夫赵武、楚国大夫屈建的力量促成的。

三十一年

【经】三十有一年，春，王正月。

【译文】

【经】襄公三十一年，春天，周王的正月。

【经】夏，六月，辛巳【【辛巳：当为该年六月的二十八日。】】，公薨于楚宫【【楚宫：襄公新建楚式宫殿，故曰楚宫。】】。

【传】楚宫，非正也。

【译文】

【经】夏天，六月，辛巳（二十八）日，鲁襄公在楚宫去世。

【传】楚宫，不是正寝。

【经】秋，九月，癸巳【【癸巳：当为该年九月的十一日。】】，子野卒【【子野：襄公太子。据《左传》，因过度哀伤而死。】】。

【传】子卒日，正也。

【译文】

【经】秋天，九月，癸巳（十一）日，子野去世。

【传】国君的儿子去世记载日期，符合正道。

【经】己亥【【己亥：当为该年九月的十七日。】】，仲孙羯卒【【仲孙羯（jié）：鲁国大夫，孟氏宗主，谥孝，称孟孝伯。】】。

【译文】

【经】己亥（九月十七）日，鲁大夫仲孙羯去世。

【经】冬，十月，滕子来会葬。

【译文】

【经】冬天，十月，滕国国君滕成公姬原来鲁参加葬礼。

【经】癸酉【【癸酉：当为该年十月的二十一日。】】，葬我君襄公。

【译文】

【经】癸酉（二十一）日，安葬我们的国君鲁襄公。

【经】十有一月，莒人弑其君密州【【莒人弑其君密州：密州，莒国国君，名密州（一作密州人），号黎比公（一作犁比公），生去疾与展舆，立展舆为太子，又废之，生性暴虐，国人患之。展舆藉国人以攻，乃弑之，而自立，去疾奔齐。】】。

【译文】

【经】十一月，莒国人杀害了他们的国君犁比公密州。